<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-07-31T09:04:10+08:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">清涟居</title><subtitle>何清涟的博客</subtitle><author><name>何清涟</name></author><entry><title type="html">潘绥铭：中国式性骚扰：权力、性别、阶层下的男性霸权</title><link href="http://localhost:4000/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/2018/07/31/%E6%BD%98%E7%BB%A5%E9%93%AD-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BC%8F%E6%80%A7%E9%AA%9A%E6%89%B0-%E6%9D%83%E5%8A%9B-%E6%80%A7%E5%88%AB-%E9%98%B6%E5%B1%82%E4%B8%8B%E7%9A%84%E7%94%B7%E6%80%A7%E9%9C%B8%E6%9D%83/" rel="alternate" type="text/html" title="潘绥铭：中国式性骚扰：权力、性别、阶层下的男性霸权" /><published>2018-07-31T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-31T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/2018/07/31/%E6%BD%98%E7%BB%A5%E9%93%AD:%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BC%8F%E6%80%A7%E9%AA%9A%E6%89%B0:%E6%9D%83%E5%8A%9B%E3%80%81%E6%80%A7%E5%88%AB%E3%80%81%E9%98%B6%E5%B1%82%E4%B8%8B%E7%9A%84%E7%94%B7%E6%80%A7%E9%9C%B8%E6%9D%83</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/2018/07/31/%E6%BD%98%E7%BB%A5%E9%93%AD-%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BC%8F%E6%80%A7%E9%AA%9A%E6%89%B0-%E6%9D%83%E5%8A%9B-%E6%80%A7%E5%88%AB-%E9%98%B6%E5%B1%82%E4%B8%8B%E7%9A%84%E7%94%B7%E6%80%A7%E9%9C%B8%E6%9D%83/">&lt;p&gt;作者潘是享有“中国性学第一人”称誉的专家，出手不凡，这篇文章阐述了中国性骚扰特点与女权状态。值得细读。美国最高法院第一次阐述性骚扰是 1986 年，审理梅里特银行对文森一案的裁决。希望中国尽快有相关立法。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;
&lt;h2 id=&quot;中国的性骚扰&quot;&gt;中国的性骚扰&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;性骚扰在中国还是一个很新鲜的名词，大多数普通中国人，尤其是农村人口，仍然不能很好地理解它。在中国目前的舆论中，往往把性骚扰的范围说得很狭窄，似乎只有在公共场所的“耍流氓”才算；有些人甚至认为只有“强暴”（强奸）才算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;性骚扰在中国还是一个很新鲜的名词，大多数普通中国人，尤其是农村人口，仍然不能很好地理解它。在中国目前的舆论中，往往把性骚扰的范围说得很狭窄，似乎只有在公共场所的“耍流氓”才算；有些人甚至认为只有“强暴”（强奸）才算。即使是城市里较高文化、较年轻的人们，甚至一些妇女工作者，也往往认为它主要是指那些发生在公共场所的“耍流氓”，例如在公共汽车上抠摸女性、用勃起的阴茎触顶女性、射精于女性外衣上等等（民间俗语叫做“擦洋火”、“干（一声）犯”等等）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之所以会这样，主要是因为：性骚扰这个概念是从西方传过来的，而它之所以能够在西方率先产生，又是因为那里的妇女运动经过百年的奋斗，终于把这个概念普及开来。可是在我们中国，直到现在也仍然没有达到这样一个发展阶段，所以人们的不理解很正常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实在国际上，性骚扰这个词是在社会已经严厉打击各种强暴和公共场所的流氓行为之后才出现的。它指的是那些虽然够不上强暴和耍流氓，但是确实侵犯了他人的“性权利”的行为，而且不论发生在什么地方，发生在什么人之间，也不论是不是真的触及了对方的身体。因此，它是一个非常宽泛的概念，包括在别人未表示同意的情况下，说“黄话”和讲“荤段子”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正是考虑到这一点，我们在调查的时候，首先解释了“性骚扰”这个词的意思。“性骚扰说的是：在您自己不愿意的情况下，别人对您做出性方面的动作，或者说一些性方面的话，使得您很不舒服。”因此，我们下面所统计和分析的所有情况，都是限定在这样一个范围之内。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们首先们询问：“平时，您觉得您自己可能不可能受到别人的性骚扰？”这是为了使那些根本不可能受到性骚扰的人免于再回答下面的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后，我们又询问：“在过去的12个月里，有没有人带着性方面的意图，对您做出性骚扰的动作？（例如：动手动脚、耍流氓、占便宜等等）”这是为了考察“动作式的性骚扰”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，我们又询问：“在过去的12个月里，有没有人对您说过性方面的、使您很反感的话？”这是为了调查“言语式的性骚扰”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我们绝不是说，上述定义就一定非常完整毫无争议。按照后现代主义的视角，如果发生了某种行为，那么最重要要的是“主体”究竟是不是感受到了被别人骚扰，而不是局外人如何评价该行为。因此，可能有些人会感到，被别人“盯着看”也是一种骚扰；甚至对方表示好感或者求爱，也会被认为是一种性骚扰。可惜，从方法论的角度来看，要想了解这样的情况，问卷调查并不是最佳方法。因此我们也就只好按照我们所问过的问题分析下去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们在调查中，把受到性骚扰分为两种情况：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一种性骚扰是有动作的，就是在自己不情愿的情况下，有人故意对自己做出性方面动作，例如：动手动脚、占便宜等等。它类似于耍流氓，但是无论在什么场合里都算。调查发现：仅仅在我们调查之前的一年里，在所有20－64岁的中国女性中，曾经被性骚扰动作侵犯过的占6.5%。如果仅仅统计城市女性的话，那么这一比例高达10.6%。在这些被行为骚扰过的女性中，有40％的人是被一个以上的人骚扰过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种是受到言语的性骚扰，就是在自己不情愿地情况下，别人对自己说一些性方面的、使得自己很反感的话。调查结果是：在我们调查之前的一年里，在所有20－64岁的中国女性中，曾经受到过这样的性骚扰的人占13.8%。在城市女性中，这一比例高达15.3%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这应该说是一种严重的情况。在我们这样一个已经把男女平等写进宪法50多年的国家里，在文明程度应该更高的城市中，在短短的一年时间里，居然在不到7个女性中就有一个被言语骚扰过，不到10个就有一个被行为搔扰过，这并不是女性的悲哀，而是社会的耻辱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;性骚扰的定义是这样的：“通过语言或动作表达出来的、为人所不愿接受但确实受到的、常常是持续不断的对于性的关注”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方学术界关于性骚扰的理论众多，其中最主要的有3种：进化心理学、女权主义理论以及综合了二者思想的一种整合模型。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1进化心理学的观点&quot;&gt;1、进化心理学的观点&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;它的基本前提是：性骚扰的发起者常常是男性而受害者往往是女性。它把这一模式看作是生物机制的进化的产物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它认为：在“生物机制进化”这一体系里，雄性和雌性在“与谁交配”这个问题上往往采用截然相反的策略：雄性往往喜欢那些更加年轻的、更有吸引力的雌性。因此，雄性之间就不得不互相争夺更高的社会地位，因为雌性总是喜欢那些年龄比她们大、社会地位更高的雄性。这样便产生了女性的偏好和对于特定伴侣的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些“动物界的遗传”都曾经对、而且将继续对人类的男性和女性的性行为产生影响肯瑞克和科菲曾经研究过征婚广告。他们发现：女性倾向于选择那些年龄比她们大一些的男性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，这种情况似乎在任何民族的任何时期都存在，而且似乎所有的男性都更加重视女性的性吸引力，而女性却重视男性的地位、权力和资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进化理论认为，这种择偶动机方面的男女差异，恰恰就是发生性骚扰的“进化方面的”原因。斯塔德注意到，根据这一视角，男性的权力只不过是达到一定的性目标的手段而已。在某些情况下，即使女性并不情愿，男性也可能采取强制的手段来实现性交。进化论者认为：男性已经在进化中形成这样一种心理机制，他能够非常敏锐地识别女性的生育潜力和生殖能力的信息，而女性的生育潜力和生殖能力也决定了她们会作出什么样的性行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，进化论者推测：至少在进入现代社会之前，女性的年龄、身材、相貌和婚姻地位等等因素，在男性的眼中都变成了“参照变量”。如果伴侣是健康、纯洁的年轻女子，那么男性将来就会成为一个更加自豪的父亲。女性则相反。对她来说，自己的社会地位并不十分重要，要紧的是她在身体和生殖方面的特征是不是足以吸引人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，进化的视角并不排除环境的重要性。例如，男女之间互相交往和接触的机会多不多，会影响性骚扰发生的可能性。在过去的中国封建社会里，如果女性真的都是“大门不出、二门不迈”，那么男性想发动性骚扰，恐怕也找不到对象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物进化的视角也并不否认：社会和经济环境的差异会导致男女出现不同的反应。例如，食物和资源是不是足够丰裕，往往会影响性骚扰的发生可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，进化的视角主要集中在性骚扰的起因，而不是它给受害者带来的后果。可是实际上，史玛慈注意到：男性的进攻性可能导致女性和婴儿的死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们中国人最容易忽视的就是：同性之间也存在着性骚扰。这是因为在中国传统社会里，所谓“同性恋”从来就不是一个很大的问题。可是在西方历史上，基督教曾经一直非常严厉地打击同性恋，因此，西方人对于同性之间的性骚扰，比我们中国人敏感得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进化视角认为：同性性骚扰行为，更像是为了增加自己在生殖方面的成功并维护自己的社会地位而采取的一种策略式的性行为。例如，哈代就曾发现，在某些种类的灵长类动物的雌性中，自己如果拥有更高的社会地位，不仅可以使它们免受更具支配地位的雄性的骚扰和剥削，还可以使它们拥有干涉其它雌性生殖的特权。当然，哈代本人也承认，社会科学中有关女性相互竞争的资料非常之少，因此这个问题还难以定论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在西方学术界，研究者们更加重视男性之间的竞争，可是现有的性骚扰的资料，更多是关于男性骚扰女性的。女性骚扰男性和男性骚扰男性的资料非常之少。如果仅仅根据对灵长类动物的观察来做出推断，那么我们可以认为：凡是在那些雄性为了争夺具有生殖能力的雌性而“大打出手”的物种中，性方面的同种二态性（类似“同性恋”）也就更加明显，“一夫多妻制”也就更有可能存在。反之，在实行“一夫一妻制”的物种中，雄性为争夺雌性而进行的相互竞争就会更少，相应地，体态上差异也就更小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，巴斯还指出：同性间的竞争与异性间的冲突紧密相连。例如，雌性之间的相互竞争往往并不是因为真的仇恨某个同性，而是为了使自己在交配选择中尽可能多地具有吸引力，以便“抓住雄性的眼球”。当然，人类的同性性骚扰是不是遵循着同样的规律，是不是还有其它因素在起作用，这些都有待研究。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2女权主义的视角&quot;&gt;2、女权主义的视角&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;斯塔德认为：女权主义对于性骚扰现象的解释，基本上是集中在最相近的各种因素的作用上，比如权力的运作、文化和组织的压力以及社会化等等，这种说法是恰如其分。一些女权主义者，例如麦肯尼，把性存在作为权力和统治的一种形式，这种形式创造、组织、表达和引导欲望，并且创造出我们称之为“男人”和“女人”的社会存在物。在麦肯尼看来，性骚扰就是在不平等的权力关系背景中被强加的性要求。她特别指出：这其实是为了把女性束缚于与男性的关系之中，从而使她们处于次要地位。在大多数女权主义者的论述中，性骚扰基本上被看作家长制权力运作的结果。被迫的性活动则被视为是一种机制，男性凭借这种机制来维持自己的经济权力和职业权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女权主义坚决反对用“性激素多”来解释男人所具有的更强烈的进攻性。相反，她们非常重视社会化在形成性别、性别角色上的强大作用。如果套用她们最常用的一句话就是：女人不是天生的，而是被社会造就的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;海德发现：男性和女性在攻击性方面的差异，其实对于社会来说恰恰是适度的。她还发现，在手淫和对待随意性行为的态度上所存在的巨大性别差异，对社会来说也是恰如其分。也就是说，对于传统社会的维系来说，需要的恰恰就是：男性角色应该更具有攻击性、竞争性，体格更健壮和拥有更大的权力；而女性角色则应该更强调养育和屈从。因此，社会才把男女培训成这样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女权主义坚决反对进化论学者所提出的“脑性别”理论。该理论认为：由于男女的大脑构造不同，产生了认知上的差异。这决定了男性和女性在性策略方面的差异。因此，随意的性行为就更明显的表现在男性身上。女权主义者的理论以这样的假设为基础：男性和女性在经过社会化以后，都接受了男强女弱式的“双重的性标准”，因此女性才会变得对性交的更为冷淡，而男性则更加随意。可惜，从旁观者的角度来看，如果女权主义终于不能否认男女的大脑构造与功能存在着差异，那么它们仍然是在逃避挑战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与进化理论相比，女权主义理论更加重视性骚扰和性侵犯对于女性的损害。她们研究了工作场所中的性骚扰，发现它带来了一系列恶果：道德被削弱、旷工增加、工作满意度下降、对机会平等的认同程度降低、个人交往遇到障碍、产生焦虑、情绪压抑、睡眠干扰和头痛。在高度重视工作效率的西方社会里，这些发现也许更加有利于说服工作场所的主人去积极反对性骚扰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女权主义观察性骚扰的视角，基于两性之间不同的社会化过程。她们认为：正是这些过程导致了男性的攻击性和男性对随意性行为的认同。同时，这也在男性和女性之间形成了一种不平等的社会结构和经济权力结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女权主义的关于工作场所里的性骚扰的主要预测是：作恶者一般是那些拥有高地位的男性和在有组织的等级制度中拥有权势的男性。她们还暗示：个人的社会背景——比如文化程度、农村出身还是城市出身、职业、生活方式；以及更广阔的社会文化环境——比如性消费资源的多少、卖淫范围的大小；都将直接影响到性骚扰的发生率。因此她们认为：性骚扰并不仅仅是男人的一种性发泄。它实际上是“权势的骚扰”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，由于女权主义非常强调社会构建理论，因此她们使用“标签理论”来解释“性骚扰”为什么越来越多：传统女性由于性别角色的束缚，往往只把男人很少的行为标注为“性骚扰”，例如不到“耍流氓”的地步就不算。可是，随着女性对不平等的权力结构的觉醒程度不断提高，她们将更多地把某些特定的言语和行为标注为“性骚扰”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，进化论者却提出了反驳。斯塔德和格特克发现：就双方的社会地位而言，如果“低男”向比自己社会地位更高的“高女”发动性骚扰，那么与“高男”向“低女”所发动的性骚扰相比，不仅成功的机会更少，而且被骚扰的女性也会更觉得受不了，更会说这是性骚扰。因此斯塔德坚持认为：由于“高男”可以给“低女”提供更多的潜在利益，所以“高男”的许多行为，就不被“低女”当作性骚扰。而这，恰恰是进化的结果。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3女权主义和进化生物学理论的整合&quot;&gt;3、女权主义和进化生物学理论的整合&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;史玛慈、格沃特和巴斯的著述，是这个理论方向的典型代表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;史玛慈和巴斯认为，无论女权主义还是进化生物学，都非常关注男性对资源和权力的控制，以及在这种控制的基础上所实现的对女性的性存在和生殖的控制。双方都关注3个问题：性、权力和冲突。争论的双方都承认：男性控制女性性存在的努力，乃是男性控制女性的努力的核心。只不过女权主义把这些现象视为理所当然的；而进化生物学通过解释家长制的来源增进了我们对这些现象的认识。认为，家长制比农业、文明和资本主义起源得更早。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;史玛慈对除了人类之外的灵长目动物进行了研究。她发现：在有些物种中，尽管雄性相对更强大一些，但是雌性仍然可以通过互相联合来反抗雄性的强制。而且，为了自我保护，一些雌性还与特定的雄性结成长期的关系。参考灵长目动物学和人类学的研究，史玛慈构建了关于父权制（家长制）进化的6个阶段：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在人类祖先中，家族和女性同盟所提供的社会支持的衰落，导致了女性抵抗男性侵犯的能力的衰落；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;随着时间的推移，男性之间的联合愈发巩固并被用来对付女性，于是便形成了男性和女性愈来愈不平衡的权力关系；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;再往后，特别是从定居农业和畜牧业出现以来，男性越来越牢固地控制了女性的生存和繁殖所必需的重要资源。这使女性不得不更多地忍受男性的侵犯；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;接着，男人之间的社会安排越来越不平等，女性的性存在也就越来越容易受到那些处于政治金字塔顶端的、有权势的男性的性要求的伤害；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;女性同时也被改造了。这促进了男性对资源和女性性存在的控制，从而强化了家长制关系；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;通过构建一种性别意识，人类语言的发展强化了男性对女性的控制。这种性别意识预设了女性的从属地位和男性的统治地位。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;那么男性为什么要去控制稀缺资源呢？巴斯认为，这是由于在古代，女性总是倾向于选择那些愿意并能够为她们的子女提供资源的男性。当然，这并不是说家长制结构的建立是无可避免的。相反，它试图融合女权主义与进化理论各自的长处，共同解释男女之间的社会关系的起源与现状。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这个整合的模型所推出的假设是正确的，那么：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，家庭和亲人对女性的支持，以及女性之间的联盟，将大大减少性骚扰的发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，性骚扰将更多地是针对独身的、年轻并富有吸引力的女性，而并不是已结婚的、年老的女性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，从作恶者的角色来看，如果男性联合了起来而女性却处于分散的状态，更多的性骚扰便难以避免。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女性是否比男性更容易遭到性骚扰？在日常生活中，女性是否比男性更惧怕性骚扰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，谁是性骚扰者？他们是否更可能是对女性受害者拥有权力的男性？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，哪些种类的男性和女性确实受到了性骚扰？受骚扰的女性是否年青、独身并且具有吸引力？或者根据进化的视角，她们是不是那种具有强大的生育力的女性，因此可能繁衍男性的基因？或者相反，像女权主义说的，遭到性骚扰的女性更可能首先是那些受过良好教育并持有性别平等价值观的女性，因为她们更多地把生活中的某些事实标定为性骚扰？或者，同样根据女权主义的视角，受害者主要在男性的宏观控制之下从事文书、销售和服务工作的女人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，那些更容易受到性骚扰的女性，是不是生活在大城市里而且经常在夜里远离自己的家庭？她们是不是居住在容忍商业性行为和色情作品泛滥的社区里？因为在这样的社区里，男性更容易把女性作为性的目标而不是平等的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的调查结果表明：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城市中的性骚扰多于农村中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女性受到性骚扰的达到25％，比男性多大约三分之二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女性受到两个人或者多个人性骚扰的可能性也更高，达到4％。男性中却只有1％多一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这说明：在中国，性骚扰也基本上是男性骚扰女性，而不是相反。这或许表明：如果被女性“言语调戏”或者“动手动脚”，更多的男性会感到高兴而不会认为是受到了冒犯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人和女人，谁更容易受到性骚扰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们发现，男人受到性骚扰的比例并不比女性少很多，但是性质却完全不同。在城市中，男性所受到的言语骚扰，有72.6％其实是来自男性。这种男人之间的言语骚扰主要发生在工人阶层里，很可能就是师傅们经常在性方面拿年轻工人开心取笑，结果小青年就撑不住了。相反，在农民、个体劳动者和其他阶层的男性中间，不见得这种情况就一定很少，而是这些阶层的文化并不认为这种开玩笑就一定是冒犯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是在城市女性中，言语式的性骚扰却有73.9％是来自男人。因此，如果只统计异性对自己的性骚扰的话，那么在城市女性中，有10.0％受到过行为搔扰，11.3％受到过言语骚扰。可是在城市男性中，这两个比例则分别只有3.4％和4.1％。这就是说，在当前的社会生活中,男人对女性的性骚扰无疑是主要矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，相当多的女性能够感受到性骚扰的威胁。有23.2％的城市女性认为，自己将来有可能遭遇性骚扰，8.9％认为比较可能或者非常可能。也就是说，在这方面多少有些不安全感的城市女性接近三分之一。女权主义理论认为：这种不安全感会严重地束缚女性的自由，会阻碍她们参与社会活动。这是制约女性全面发展的重要因素之一，因此也就是男女不平等的主要表现之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于中国的一般读者来说，更不好理解的恐怕是：毕竟有3％的男人说，他们确实受到了女性的性骚扰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这荒唐吗？男性是不是真的会受到女人的“性骚扰”呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女权主义者基本上不相信会有这样的事情。她们的根据是：许多研究表明，男性更容易把女性的某些并非“性”的行为，错误地感知为“对我调情”。心理学家的许多实验也表明：许多在女性看来是与性无关的、仅仅表示友好的行为，却往往被男性认为是“性的”或者是“调情”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过,这个论据很有问题，也很危险。如果有人反问：为什么女性就不会误解男人的“非性”呢？或者说，女人为什么对男人的“性”就一定能够而且总是能够明察秋毫、洞若观火呢？如果说是因为“男女生来就不一样”，岂不是又落入进化论的口袋？恐怕还是由于女性的地位低下，不得不习惯于仰人鼻息，所以才锻炼出如此敏锐的洞察力。但是，这恐怕还需要更加充分的证据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我们的调查并没有深入到如此地步，因此无法评说我们所调查的男人是不是像女权主义和心理学家所说的那样；但是我们却可以考察一下：被女人性骚扰的那些男人都是些什么样的人？骚扰男人的那些女人是些什么样的女人呢？如果大体上符合人们的常识，那么我们就可以相信那些被骚扰的男人的话。否则，我们就应该相信女权主义和心理学家的话，把那些自认为被女人性骚扰的男人视为自作多情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;统计分析的结果是：既不能证实进化的视角，也不能证伪女权主义的说法。而且，我们所能找到的现存的有关性骚扰的研究，在男性受到性骚扰这个问题上都默默不语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁在骚扰女性?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们有关性骚扰的资料反映的主要是女性被她们工作场所里的管理者骚扰。为了考察这是否是性骚扰的主要形式，我们询问了她们与最频繁或最极端的作恶者的关系，根据她们的回答我们划分出如下类别：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;管理者，老师，上司。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;同事，同学，熟人，邻居。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;约会对象，情人（包括以前的约会对象，毫无疑问，特别是男友或女友）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;家庭成员，亲人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;陌生人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;其他人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;在使用中，我们稍稍修改了这种分类。我们称第二类为“地位相同的人”，同时我们把只有很少人数的第四类归入了第六类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据这种分类，无论是身体性骚扰还是言语性骚扰都只有很少的情况牵涉到管理者、老师和上司。相反，无论是对男性还是对女性而言，性骚扰更多的来自与被骚扰者具有同等社会地位的人——或者是同事或者是男朋友或者是其他地方的与自己具有同等地位的人。例如，百分之五的女性曾遭到地位同等的人或男朋友的骚扰性的触摸。因此，大部分自己所不想要的性关注局限在与其具有同等社会地位的社会圈子里。因此，上司是女性的主要威胁这一印象没有得到支持。一种替代的印象，即女性应该提防大街上或者更多情况下是公交车上或拥挤的商店里的陌生人，却得到了更大程度的证实。足足有百分之三的女性报告说在前一年中曾遭受过陌生人的性触摸，而且几乎百分之二的人报告曾遭到陌生人的言语性骚扰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女权主义理论认为：性骚扰的发生主要是由于男性的权势在总体上高于女性，因此女权主义者推测：权势越大的男人也就越容易骚扰女性。尤其在工作场所中，男上司骚扰女下属的情况非常严重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可惜，我们的调查结果并不能支持这种理论。我们发现：在所有曾经遭到性骚扰的城市女性中，有70.4％的言语骚扰是来自女性的男性熟人或者男朋友，有11.1％来自陌生男人，只有7.4％是来自女性的各种上司（领导、上级、老师、长辈）。同样，在行为骚扰方面，有46.4％是来自男性熟人或者男朋友，有32.1％来自陌生男人，可是来自各种上司的只有7.1％。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么会这样呢？我国并没有关于性骚扰的任何法律和法规，不能说男上司们是由于遵纪守法才不骚扰的。这其实是由于：各种上司们一般年龄都相对大一些，他们还保留着“男女授受不亲”和不能以强凌弱的古老传统。与此相反相成的是：熟人和陌生男人的性行为骚扰之所以更多多，恰恰是因为在这些情境之中，男性更容易忘记或者破坏古老的传统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上述情况对于女性的意义非常深远。它表明，当女性是弱者的时候，她可能受欺压，但是也可能受保护；如果她成为平等的人，那么她可能不受欺压，但是也可能不受保护。现在的许多女权主义者在大声疾呼，要求立法处罚男人对女人的性骚扰。她们的用意当然很好，但是逻辑上却讲不通：在这样的保护之下，女性何时、如何才能成为平等的人？也就是说，女性的平等不能是天上掉馅饼，而是不得不付出相应的代价。为了减少这种代价，女性就不能指望别人的保护，只能靠自己作为平等人的奋斗。在性骚扰这个问题上，女性不应该仅仅依赖法律的保护，而是应该对任何一种性骚扰奋起反击，也就是“狭路相逢勇者胜”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;男人更喜欢骚扰什么样的女性&quot;&gt;男人更喜欢骚扰什么样的女性？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在这方面，国际上有许多猜想，而且各有各的理论依据。我们的调查结果足以对这些猜想一一作出评价。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1按照进化论的观点在性骚扰问题上人类也有动物的遗传男性更喜欢骚扰那些年轻美貌独身的女性试图最终与之发生性关系&quot;&gt;1、按照进化论的观点，在性骚扰问题上，人类也有动物的遗传：男性更喜欢骚扰那些年轻、美貌、独身的女性，试图最终与之发生性关系。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;就年龄而言，在当今的中国人里，情况也仍然如此。在20岁的女性中，有将近10％的人认为她们很有可能受到性骚扰，可是在50岁的女性当中，仅有１％的人这样认为。从实际发生性骚扰的情况来看，女性的年龄每下降10岁，遭到言语式性骚扰的可能性就上升3.4个百分点。也就是说，与60岁的女性相比，20岁的女性在一年之内遭到言语性骚扰的可能性要高出14个百分点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在美貌方面，女性的“魅力”（对于男性的吸引力）每增加１个等级，她遭受性骚扰的可能性就要增加3.6个百分点。或者说，最具吸引力的女性在一年之内被骚扰的可能性要高出10.8个百分点。当然，这其实也不能完全归结为“生物遗传”，因为最近20年来，中国文化对于“美女”的吹捧实在是太过分了，在影视中则完全是“靓妹轰炸”。这或多或少地激发了某些男人的性骚扰之心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在婚姻状况方面，与同年龄的女性相比，独身（包括未婚）的女性认为，她们更可能受到性骚扰。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2按照精神分析学派的观点女性在成长的过程当中有过什么样的经历对他以后的生活会有很大影响&quot;&gt;2、按照精神分析学派的观点，女性在成长的过程当中有过什么样的经历，对他以后的生活会有很大影响。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我们的调查发现：在20-39岁的城市女性中，在那些在14岁以前就受到过性行为骚扰的人（至少被触摸身体的敏感部位）当中，以后还遭到过性骚扰的人，比其他女性多出８个百分点。在所有城市女性中，只有40％的人认为自己存在着遭到性骚扰的可能性。可是在14岁之前就遭到性骚扰的城市女性中，这一比例翻了一番，达到80％。其中更有接近三分之一的人认为，她们遭到性骚扰的可能性非常大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此类似的是：那些曾经不情愿地发生过性行为的女性，也遭到性骚扰的可能性要高出14个百分点。那些曾经被强奸的女性，遭到性骚扰的可能性则要高出22个百分点。同样，具有上述生活经历的女性们认为，她们今后受到性骚扰的可能性要比其他女性高出2－3倍。当然，近期的经验也会有同样的作用。在过去一年中曾经遭到言语的或者行为的性骚扰的女性认为，自己今后再受到性骚扰的可能性要比其他女性高出2－3倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过请读者不要误解，这绝不是女性自己的错，更不是因为以往的经历使她们具有了“可骚扰性”，而是因为“一朝被蛇咬，十年怕井绳”，因此这些女性对于性骚扰格外警觉，对于性骚扰也会定义得更加宽泛。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3国际女权主义的理论&quot;&gt;3、国际女权主义的理论&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;理论之一：女性如果从事某些被男人严格掌控的职业，例如秘书、售货员、服务员，就更容易遭到性骚扰。可是我们的调查表明：这些职业中的女性，确实认为自己遭到性骚扰的可能性更大，但是在实际生活中，在过去的一年之内，她们真的被骚扰的比例却并不比其他女性多。这实际上可能是因为，她们的职业使得她们不得不更加警惕，但是社会秩序也格外保护这些职业中的女性，因此她们的不幸并不比其他女性多。与此相反，恰恰是因为社会秩序往往很难深入到熟人之间的人际交往当中去，所以性骚扰才主要是发生在熟人之间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理论之二：女性受教育越多，越具有男女平等的意识，她们遭到性骚扰的可能性也就越大，因为她们会更加敏感，会把许多其他女性并不在乎的行为或者言语，都算作是性骚扰。可是我们的调查否定了这种说法。我们发现：文化程度高的女性，遭到性骚扰的比例与文化低的基本一样。越是具有平等意识的女性，遭到的性骚扰反而越少。这可能是因为：至少在当今的中国，文化越高的女性，越容易客观地看待问题，不会把性骚扰扩大化；还因为，越是具有平等意识的女性，越容易把对方的性骚扰意图消灭在萌芽状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理论之三：在男人所处的生活环境里，如果色情图像传播得很广泛，如果“性服务小姐”很多，就会引诱、鼓励、支持男人对女人发起性骚扰。可是我们的调查结果恰恰相反，在一个社区里，色情品和“小姐”越多，女人遭到的性骚扰反而越少。这里面的道理其实非常简单：既然有了出气口，男人的性能量也就不会专门往性骚扰那里走了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;我们所得到的证据&quot;&gt;我们所得到的证据&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;年龄的影响是巨大的。在20岁女性中几乎有10％的人认为她们很有可能受到性骚扰，可是在50岁的女性中，仅有１％的人认为她们很可能受到性骚扰。从发生的可能性来看，女性的年龄每下降10岁，言语性骚扰就上升３.４个百分点。或者与60岁女性相比，20岁的女性去年遭到言语性骚扰的可能性要高出14个百分点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，女性的吸引力每增加１分，她在去年受到性骚扰的可能性就要增加3.6个百分点。或者说，在四分制的身体吸引力自我评价量表中，最具吸引力的女性在去年被骚扰的可能性要高出10.8个百分点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在所有城市女性中，只有40％的人认为她们有可能受到性骚扰。可是在少年时期就遭受过性骚扰的城市女性中，这一比例要翻一番，达到80％。在后者中，还有几乎三分之一的人认为，她们非常有可能在日常生活中受到性骚扰。同样，具有上述生活经历的女性，预测她们今后受到性骚扰的可能性要高出２－３倍。所以说，早期经验具有持久的影响力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾被强奸的女性，在调查前的一年里，遭受身体性骚扰的可能性要高出２２个百分点。从发生的可能性来看，曾经被迫与人发生过性行为的女性，在去年受到骚扰的可能性要高出14.3个百分点。这是非常巨大的效应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上情况都呈现为统计上的显著相关。其中与进化的视角一致的是：年轻、有吸引力的、独身的女性遭受性骚扰的可能性更大，或者她们更可能认为自己有可能遭受性骚扰。同样，那些自我报告说自己具有更强烈的性驱力的女性，也更有可能已经遭到（或者预料将会受到）性骚扰。这虽然与进化的视角不大相符，却与本质主义者的立场颇为接近——这些问题中的一部分在生物学上已被预先决定了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外我们还发现：独身的、做白领工作、受教育程度更高的女性，对于自己遭到性骚扰的可能性，也估计得更高。这与女权主义的视角相一致。可是也有许多事情并不完全与女权主义视角相符。例如，尽管在易受伤害的工作岗位上工作的女性，更倾向于预料自己将会受到性骚扰，可是实际上，她们在前一年里真的受到性骚扰的可能性并不比别的女性更大。同样，教育程度更高的女性也更容易清晰地意识到性骚扰的问题，而且对大众传媒有关该问题的报道更加关注。可是，她们自己所报告的、曾经真的受到过性骚扰的可能性也并不比其他女性更高。也就是说，个体所具有的平等的性别价值观，不是提高而是降低了对性骚扰的敏感程度。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;性骚扰问题的简要总结&quot;&gt;性骚扰问题的简要总结&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;简而言之，我们的调查不太支持西方理论中的进化心理学视角，也不大支持女权主义的视角。在我们的数据中，似乎整合模型（前两者的结合）的证据是最多的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在国际学术发展中，进化心理学的视角常常与“基因决定一切”的说法纠缠不清，理所当然地受到一切社会科学和人文科学的严重质疑。与此相对照，女权主义视角确实是一大进步。它正确地指出：如果相信任何一种“生物属性决定论”，那么现存的一切性别不平等现象就永远无法改变了。但是女权主义视角对于自然科学和“科学话语”的根本性的藐视，也容易使自己走到另一个极端上去。我们的数据至少能够表明，并不是所一切现象都可以归结为“以男性为中心的文化”的罪恶。尤其是，这种解释与“基因决定论”几乎是殊途同归，都有可能变成一种压抑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们觉得，生物因素与社会因素，很可能是相互作用并以一种非常复杂的方式连结在一起的。在不同的文化环境中，它们连结的方式也很可能不同。这就决定了该文化中的性骚扰的性质。当然，靠我们这样一次调查，还无法探明其中的奥秘。这是我们最大的遗憾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们还有另外一个很大的遗留问题。在以往的社会实践和学术研究中，人们很少注意到女人对男人的性骚扰，更不相信男人对男人的性骚扰，而女人对女人的性骚扰则更被认为是无稽之谈。可是我们的调查却发现，这些情况尽管不多，却都确实存在。可惜，我们翻遍了能够找到的理论书籍，却基本上一无所获。结果，我们在留下无穷疑问的同时，只能提出一个观点：遭到性骚扰，这绝不是女性的“专利”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;反对性骚扰在中国的现实意义&quot;&gt;反对性骚扰在中国的现实意义&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;性骚扰侵犯的是什么？不仅仅是社会秩序，不仅仅是妇女，也不仅仅是妇女的人身权利。它侵犯的，是我们人类所特有的一种最无形，但又是最无价的东西：一个人的尊严。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当那个无耻的厂长骚扰女性的时候，他仅仅是在发泄性欲吗？不，他是在根本藐视对方的人格，是把对方当作一个任他摆布的玩具，是在欺辱对方的过程中，满足着他的征服欲、压迫欲、充当奴隶主欲这样一些心理需求，或者是在享受着虚幻的打情骂俏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些，实际上与性的关系不大。性只是一个载体。这些，实际上是剥夺了对方的个人尊严，哪怕并没有发生任何真正的性行为也罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可以反过来想想：每个男人都可以在自己所爱的女人那里获得性的满足，可是他会骚扰她吗？显然不会。因此两者之间的差别，并不是性满足的问题，而是尊重对方的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，受害者的痛苦，也不仅仅是个性问题，而是因为她受到鄙视、纠缠、威胁、欺辱，觉得自己的尊严被别人强行剥夺了，才会如此痛苦和恐惧。试想，如果是一个尊重她的男人向她求爱，即使行为上再进几分，她会产生现在这样的痛苦和恐惧吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人的尊严，说白了，就是觉得自己受到了应有的尊重，就是感觉到自己在人格上与任何人都是平等的。尊严，是每个人在大千世界里确立自我、维系人生的最基本手段。如果剥夺它，就等于是精神上的凶杀。性骚扰者所干的，正是这种极恶之事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有充分地认清这一点，我们才能真正理解受害者的痛苦，才能痛恨那些性骚扰者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，充分认清这一点之后，我们也会发现：仅仅依靠现行法律，并不足以惩罚和制止性骚扰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使在我国最新的刑法里，与性有关的流氓犯罪，也仍然被认为是首先侵犯了公众场合里的社会秩序，其次是侵犯了妇女的人身权利。这当然不能算错；可是，几乎一切性骚扰却都能从这条法律的缝隙中溜走！因为性骚扰往往是发生在私下，而不是在公众场合；往往是利用职权，而不是使用明显的暴力；往往只有轻微的行为，而不是真正的强迫实施。所以，即使我们真的把那个厂长送上法庭，他恐怕也会被无罪释放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么舆论制裁行不行呢？我们中国人一直相信：“千夫所指，无疾而亡”；相信“人有脸，树有皮”。可是我们却常常忘记了，这一切，仅仅对那些天良未泯的人才会发挥作用；而那些不是人的家伙，却恰恰因为他们不知人间羞耻而根本不会受到任何现实的惩罚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有惩罚的道德，能有什么用？无法实际惩罚罪人的舆论，也只能象鲁迅说的：纵然怒火万丈，却连一根草也烧不掉。更可怕的是：久而久之，人们可能连怒火都没有了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;必须立法了，必须使用唯一现实可行的惩罚－－刑律制裁，来制止性骚扰。现在，大多数发达国家都在这样的一个进程当中。我们生活在这千年的礼义之邦，我们要建设精神文明，那么还等什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可惜，确实要等，而且可能还要等相当久。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一要等我们所有的国民，都把个人的尊严看得至高无上。为了捍卫自己的尊严，宁可破釜沉舟、义无反顾；而且，敢于真的把这种意愿充分表达出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二要等我们的法律再发展一步，把捍卫个人尊严的任务，放在维护社会秩序之前、之上。这是因为，一群没有尊严需求的人，再人口众多，也无法建设和维持一个良好的社会秩序。同样，一种不能切实捍卫个人尊严的社会秩序，再天网恢恢，也会失去存在的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三要等我们这块土地上涌现出一大批新女性，一大批终身志愿者，不惜身家性命，跟一切性骚扰斗争到底；不管亲疏远近，帮助一切受害者挺起腰杆。看看发达国家的历史就知道，关于性骚扰的立法进程的每一步，都是那里的女性自发抗争、独立奋斗，甚至不惜采用激烈手段，拼搏了几十年才获得的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四要等我们的文化最终扫除掉一切传统的陈规陋习；对“性”不再那么敏感；不再仅仅盯住性骚扰里面的那个“性”字不放；不再把性方面的受侵犯看得比其它一切侵犯更严重、更令人无地自容；不再信奉“饿死事小，失节事大”；不再把性方面的“完好无损”用来判断女性的人格与价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，又不能等，因为路在脚下，因为如果我们还不大力提倡捍卫个人尊严的社会意识，那么我们的许许多多同胞姐妹就还会遭遇到不幸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，让我们就从现在做起吧&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">作者潘是享有“中国性学第一人”称誉的专家，出手不凡，这篇文章阐述了中国性骚扰特点与女权状态。值得细读。美国最高法院第一次阐述性骚扰是 1986 年，审理梅里特银行对文森一案的裁决。希望中国尽快有相关立法。</summary></entry><entry><title type="html">中国金融系统拆弹与金融难民的产生</title><link href="http://localhost:4000/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%86%E6%9E%90/2018/07/30/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%8B%86%E5%BC%B9%E4%B8%8E%E9%87%91%E8%9E%8D%E9%9A%BE%E6%B0%91%E7%9A%84%E4%BA%A7%E7%94%9F/" rel="alternate" type="text/html" title="中国金融系统拆弹与金融难民的产生" /><published>2018-07-30T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-30T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%86%E6%9E%90/2018/07/30/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%8B%86%E5%BC%B9%E4%B8%8E%E9%87%91%E8%9E%8D%E9%9A%BE%E6%B0%91%E7%9A%84%E4%BA%A7%E7%94%9F</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%86%E6%9E%90/2018/07/30/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%8B%86%E5%BC%B9%E4%B8%8E%E9%87%91%E8%9E%8D%E9%9A%BE%E6%B0%91%E7%9A%84%E4%BA%A7%E7%94%9F/">&lt;p&gt;中国的金融难民血本无归，他们都将平台倒闭的责任归咎于政府，这种情况也算“中国特色”，在美国不会出现。这与中美两国政府在经济事务中承担的角色有关。本文指出，在制造金融难民方面，中国政府为何在两方面难逃其责。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;自 6 月初以来，中国约有 150 家线上借贷平台「爆雷」。所谓「爆雷」，是 P2P 行业（网路借贷业）的惯用说法，一般指 P2P 平台因未能偿付投资人本金利息而出现的平台停业、清盘、法人跑路、平台失联、倒闭等问题。仅 7 月 18 日这一天停业的问题平台就达 23 家，其中有十余家是百亿资产的平台，最大的是阜兴集团下面三家私募，总值 270 亿元。因网贷平台爆雷而利益受损的人群，被冠名为「金融难民」。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;银监会主席亲口发出警告&quot;&gt;银监会主席亲口发出警告&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;令投资者深感不安的是，150 家远非「爆雷」终点，2014 年这种线上借贷平台共有 260 多家爆雷。这次 P2P 借贷平台成为政府拆拆弹的定向爆破点，事先就有警示。银监会主席郭树清 6 月中旬在陆家嘴金融工作会议上发表讲话，其内容可以用 12 字概括：金融拆弹，定向爆破，压力测试。最醒目的警示是称：理财产品收益率超过 10%，要准备损失全部本金。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当时发了推文，提醒一些做投资的推友：政府准备让一些金融平台倒账。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郭树清提到的中国金融的系统性风险，包含银行巨额坏帐（其中的房地产业贷款与国企贷款风险最大）、巨额地方债务（媒体前些时候称今年 22 万亿地方债或爆发违约潮）、影子银行系统的各种金融平台爆雷。炸弹这么多，拆解得逐项来。P2P 被选中做第一个定向爆破点，政府应该是出于两重考量：一是总量小， 1.3 万亿人民币总规模的中国 P2P 行业，相对于中国 252 万亿元的银行业总资产而言，仅占千分之五的比例，于大局影响较小，因此先拆。二是这个借贷平台造成的「金融难民」数量虽多达数百万甚至逾千万，但受损失程度大都没有严重到要与政府死嗑的程度。政府非常清楚，这些 P2P 投资者多为中产，大多数人的投资额度也就在 1-5 万之间，在爆雷之初可能会想着维权，但不会拼老命，时间一久，那愤怒就慢慢淡化成怨恨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府的重心在于债务，今年到期的 22 万亿债务出现违约潮，压力很大。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;中国投资者为何认为政府应该负责&quot;&gt;中国投资者为何认为政府应该负责？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;许多借贷平台已经消失，中国的金融难民血本无归，他们都将平台倒闭的责任归咎于政府，要求政府对此负责。这种情况也算「中国特色」，在美国不会出现。这与中美两国政府在经济事务中承担的角色有关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国是私有制为基础，政府并不直接控制各种经济资源，政府主要是市场的守夜人，调控经济的方式主要是货币政策，以及国会立法，比如反垄断、规范资本市场、限制或者放开某经济领域。因此，美国的投资风险由投资者个人负责，即使是投资公司行骗，也只会受到法律惩罚，政府并不需要代替投资公司负责赔偿，比如 2008 年美国金融危机发生后，美国人有 93%的人财富缩水，将近一半人损失 40%的财产，但投资者并未向政府索赔，因为政府只是市场的守夜人，并不曾为各种投资银行及投资公司的信誉背书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中共政府垄断政治经济文化三大权力，是全能政府；经济上，以国有经济为主导，土地、矿产、森林、江河湖海等主要资源全归国有。政府既是资源的掌控者，也是分配者；国有企业控制了所有与国家安全、经济命脉有关的重要领域，因此政府又成了下场踢球的参赛者；党管司法，因而又成了所有利益纠纷的裁判者。近几十年以来，中国发生的所有经济类抗争，其矛头最后都指向政府，其政治逻辑就是全能政府统治的国度，政府就是所有事情的最后责任人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P2P 网贷平台在吸引投资者时，经常也强调自己的官方背景。比如在 7 月中旬爆雷的杭州「火钱理财」，其宣传口号就是「国资背景」。在爆雷发生的几天前，火钱理财还宣称自己获得由「国家商务部信用办公室监制」、「中国电子商务协会」颁发的「企业信用 AAA 级信用企业」的奖章。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;中国政府为何要负责任&quot;&gt;中国政府为何要负责任？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中国政府在网贷金融平台爆雷上，要负两重责任：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一是政府监管严重缺位。中国于 2007 年开始进行所谓「金融创新」改革，产生了一个相当庞大的影子银行系统，P2P 网贷只是其中之一。这个影子银行系统从产生之日开始，就存在严重问题。据官方「传播大资料」称，泛亚、MMM、卓达等大型借贷机构利用准入门槛低、缺乏监管等条件，推出名目繁杂的理财产品，依托互联网平台，频频打出「金融创新」的旗号，以远远高于银行存储利率的利息来吸引投资者，使网路平台成为诈骗、洗钱、非法集资等违法犯罪的温床。这些平台往往因资金链条断裂，不断出现金融公司爆雷事件。民间的「非新闻」网站（已被官方关闭）分析，欠薪、商业欺诈引发的群体性事件占 2015 年统计到的事件总数的一半。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中共政府从 2015 年起，年年进行 P2P 网路借贷风险专项整治，从要求 P2P 回归网路借贷资讯仲介，到「备案制」，再到「备案延期」。由于政府监管缺位元，政府官员与金融系统的共谋，中国影子银行系统一直处于边整顿、边开放的状态，一方面有不少金融平台爆雷，另一方面有许多有背景、有资源的企业陆续进入 P2P 行业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国政府如此管理经济，就如同我在《中国：溃而不崩》一书中所说，这个管理者在管理经济的同时，又成了麻烦制造者，最后还不得不成为解决麻烦的拆弹部队，经常需要拆除各种自己埋下的各种炸弹，开展各种极不到位的整治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二是中国政府近 30 年以来的货币大放水，让中国人时时担心财富迅速贬值。我在中文 Twitter 上曾发表一条「与货币赛跑的中国人」：1990-2017 年这 27 年间，中国的广义货币（M2）增长 123 倍：1990 年，中国的广义货币是 1.39 万亿，2017 年 12 月末，广义货币余额 167.68 万亿元。1990 年，中国 GDP 总量折合美元为 3608.58 亿 2017 年为 12.24 万亿，增长不到 40 倍，不及货币供应量增长的三分之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;货币供应增速远远快于 GDP 增速，其结果就是严重的通胀。在这 27 年里，一个人的财富增速只有达到 123 倍，才能与货币增速打个平手。中国人之所以感觉不到通胀的高压力，是因为央行行长周小川发明了「池子论」，用股市与房地产做为货币储水池，圈住流动性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，富人抢地抢资产并变现转移国外，中上层与中产就只好囤房，中国的房地产成了中国天量货币的储水池。但近五年以来，大城市的住房动辄三四万元一平方米，中小城市的住房价格也迅速上升，没有几百万现金，根本不具备买房资格。许多中低阶层手中有点余钱，担心贬值，就只好投资 P2P 平台，这种理财产品的利率并不高，年化收益率最高是 14.2%，也有不少是 7%或 8%。因此，与其说是 P2P 投资者贪利，不如说是希望在中国央行货币不断大放水的情况下，让自己的财产保值。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;拆弹者不会永远幸运&quot;&gt;拆弹者不会永远幸运&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;从 20 世纪 90 年代后期开始，中国经济增长完全是依靠对资源的过度抽取，经济增长依赖哪几个领域，哪几个领域的社会反抗就非常激烈。但是，政府与民争利导致社会矛盾直线上升只是中国社会危机的一个方面，更重要的是这种经济模式完全是饮鸩止渴，在某个领域获得短期利益的同时，就会埋下定时或不定时炸弹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郭树清的报告中提到的房地产贷款、地方政府债务和互联网金融存在的系统性风险，就是政策不当而埋下的炸弹。这些炸弹有大有小，都处于随时会爆炸的状态。中国政府从 2016 年开始的货币维稳（第一仗就是外汇储备保卫战），就是陆续拆除金融系统的各种炸弹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天底下没有不破的经济泡沫，中国经济的高度泡沫化史无前例。中共政府采取了所有能够想到的措施，努力延缓泡沫破裂到来的时间，希望以时间换空间，最后换来经济软着陆。2018 年，中国政府的拆弹重点本来定在地方债务，但人算不如天算，不期而至的中美贸易战完全打乱了中国政府的原定部署，加剧了拆弹的困难与中国经济的不确定性。&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">中国的金融难民血本无归，他们都将平台倒闭的责任归咎于政府，这种情况也算“中国特色”，在美国不会出现。这与中美两国政府在经济事务中承担的角色有关。本文指出，在制造金融难民方面，中国政府为何在两方面难逃其责。</summary></entry><entry><title type="html">程晓农：中美贸易战，北京为什么选择硬扛？</title><link href="http://localhost:4000/%E7%A8%8B%E6%99%93%E5%86%9C%E6%96%87%E9%9B%86/2018/07/27/%E7%A8%8B%E6%99%93%E5%86%9C-%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%88%98-%E5%8C%97%E4%BA%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%80%89%E6%8B%A9%E7%A1%AC%E6%89%9B/" rel="alternate" type="text/html" title="程晓农：中美贸易战，北京为什么选择硬扛？" /><published>2018-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E7%A8%8B%E6%99%93%E5%86%9C%E6%96%87%E9%9B%86/2018/07/27/%E7%A8%8B%E6%99%93%E5%86%9C:%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%88%98,%E5%8C%97%E4%BA%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%80%89%E6%8B%A9%E7%A1%AC%E6%89%9B%3F</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E7%A8%8B%E6%99%93%E5%86%9C%E6%96%87%E9%9B%86/2018/07/27/%E7%A8%8B%E6%99%93%E5%86%9C-%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%88%98-%E5%8C%97%E4%BA%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%80%89%E6%8B%A9%E7%A1%AC%E6%89%9B/">&lt;p&gt;中美双方交涉有贸易赤字和知识产权两个紧密相连的主题。中国不当获取外企的知识产权，然后国内仿制出民用军用各种产品，再推出仿制品占领国际市场。北京如承诺不再侵犯知识产权，国家发展战略无所依托，中国企业生财之道将断绝。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;自从今年的中美贸易争端出现以后，北京把结束贸易争端的希望主要寄托在三个方面：一是希望欧盟国家和日本等联手抵制川普的贸易政策；二是希望美国的消费者、农场主、企业界能通过游说来瓦解川普的对华贸易政策；三是希望美国选民对川普的不满上升，从而影响美国国会的中期选举，使川普不得不收手。然而，相关事态的发展却颇令北京失望，美国和欧盟 7 月 25 日就贸易政策达成了初步的合作意向，美国今年中期选举的预选中一些批判川普的共和党候选人败给了支持川普的同党竞争者，而美国最新的民调显示，川普的支持率不降反增。看来，北京的上述三个希望都可能落空。面对这一现实，北京出现了一些反思的声音。官媒多维新闻网 7 月 21 日发表文章表示，在此次贸易摩擦中，北京对美国有“四个没想到”：一开始中国对贸易战过于乐观；没想到国内的民族情绪发酵得那么大；北京误判美国各界、尤其是美国商界对特朗普的影响力；没想到白宫鹰派竟然长期掌握话语权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;发生这场贸易战，真的都是“没想到”的错吗？假如北京当初“四个都想到”，中美贸易摩擦就不会升级成为贸易战吗？其实，对北京而言，在这场中美经济争端当中，让步和对着干都是输盘（即“让”“顶”同输），所以北京选择了硬扛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中美双方之前的交涉有两个主题，即贸易赤字和知识产权，在这两个方面中国都不愿意让步。其现实考量是：如果减少对美国出口，外贸顺差就没了，外汇储备会下降，经济增长会滑坡；如果完全尊重西方国家的知识产权，技术来源就没了，技术进步就会停滞。所以，对中国来说，对美国让步，自然是全部输光；如果不让步，硬扛下去，美国加了关税，中国可以让人民币贬值，多少还能出口一些，大不了结果和让步一样。不让步还有一个好处，那就是，捞不到美国的技术，至少从其他国家的外资那里还可以捞。由此来看，中国在中美贸易争端中里选择不让步，是衡量过利害得失后，按照一切对自己最有利的路径来确定方针的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;知识产权问题西方国家积怨已久&quot;&gt;知识产权问题，西方国家积怨已久&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在这次中美贸易争端当中，关税的提高成了国际和国内媒体关注的重点；但对另一个主要话题知识产权问题，中国却一直保持低调，只做一些原则性的空泛表态，却从未就此作全面的澄清。而恰恰在这个领域，美国和其他西方国家对中国的侵犯知识产权之举积怨已久，这样的积怨来自中国采取的一些不正当手法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓的侵犯外国企业的知识产权，包括明的和暗的两种手法，即硬拿和暗偷。自从中国开始引进外资以来，国内就出现了一个获取外企技术的口号，叫做“以市场换技术”；它意味着，利用外资希望进入中国市场的机会，要求外资企业放弃技术机密，使中国的企业得以获取宝贵的技术和设计机密。其具体做法主要是两种：一是规定外企到中国投资必须合资，然后对合资企业的外方索要技术机密，作为准许投资的条件，这方面的一个最新案例是，今年 6 月 17 日韩国媒体披露，广州市政府以批准韩国的 LG Display 公司在广州设工厂为筹码，要求该公司向中方转移大尺寸电视屏幕（OLED）的制造技术；二是在政府的行政管理程序中针对外资企业规定，必须交出企业机密，才批准该企业在中国经营，例如，中国政府曾要求在中国销售手机的美国苹果公司交出源代码这个核心技术机密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓的暗偷，其实就是技术间谍活动。常见的主要有三种：一是花钱收买外国企业的技术人员盗取技术；二是通过境外华裔把禁止出口的高技术产品偷运到中国，以便仿制；三是让军队情报部门通过网络入侵美国的政府和企业网站，盗取技术情报。前两种手法一直很活跃。比如，最近美国的媒体揭露，福建一企业绕道台湾实施技术间谍活动，把美国公司的华裔雇员挖角到台湾的公司，让这位华裔雇员偷走美国公司的技术机密，然后再通过台湾公司盗取技术；不久前中国的西北工业大学与军用舰船部门有密切关系的航海学院偷买美国的一个高科技产品被发现，也是个典型案例。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从 2013 年总参三部（技术侦察部）二局的上海“高桥阵地”（军方用语，其代号为 61398 部队）针对美国的网络入侵和技术间谍活动被曝光后，军方的这种活动有所收敛。而民间企业获取西方企业技术的合法行动则日益扩大，主要手法是收购西方国家成熟的高科技公司，或者对新兴的高科技小企业投入风险投资。中国的这种以获取技术为目标的投资集中在美国，据美国之音 7 月 24 日报道，从 2000 年到今年 5 月美国的各种初创公司共有 1300 多轮融资活动，其中来自中国的风险投资达 110 亿美元，仅今年 1 月到 5 月中国的风险投资即达 24 亿美元，相当于 2015 年全年的水平。另据彭博社 7 月 24 日报道，德国反间谍机构的最高官员在接受采访时表示，近年来（中共）对德国公司的传统网络攻击开始减少，而让位于收购行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国的企业对美国的高科技初创公司投入大量风险投资，并不见得是为了在美国长期经营，而是为了获取这些新兴高科技企业的技术。被收购的美国企业的技术如果属于军民两用，或者已经被美国军方采用，那么，中国通过这种方式获得了这些技术，便可为解放军所用。因此，中国的军队情报部门、军工企业、面向军工的大学院系都会注册公司，通过满足这些新兴的高科技小企业的资金饥渴，大量投入风险投资而获取高科技技术。美国已经发现了不少案例，最近开始警惕起来，准备采取防范措施。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;中国获取西方技术占领国际市场&quot;&gt;中国获取西方技术占领国际市场&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中国采用各种手段获取西方的技术，如果仅限于用在国内市场，对西方国家的损害相对还比较小，顶多是西方企业发现自己的同类产品或技术已在中国市场上出现了更便宜的仿冒品；实际上，中国之所以想尽办法要获取这些技术，还有更大的目的，那就是，把不付费而获取的种种知识产权在国际市场上变现成自己巨大的经济收益。也就是说，在中国，从不当获取外国企业的知识产权，然后国内仿制出民用、军用的各种产品，到推出仿制品占领国际市场，这已经成为国家发展战略的一部分和许多中国企业的生财之道。当然，这同时也就是西方国家经济上的巨大损失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个角度去看中美贸易战，贸易顺差和知识产权其实是两位一体的，中国的巨额贸易顺差里也包含着侵犯知识产权所产生的巨大收益，而美国提高关税，则不仅针对贸易逆差，也是对侵犯知识产权行为的一种惩罚。正是在知识产权问题上，发达国家对中国的态度很容易取得一致，而北京则尽量躲闪，不愿多作辩解。与此同时，北京并不愿对美国承诺，从此停止一切侵犯知识产权的活动，上面提到的韩国企业在广州遇到的知识产权侵犯要求，就发生在中美双方谈判贸易及知识产权问题之时，可以被视为中国在谈判中真实意图的一个注脚。&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">中美双方交涉有贸易赤字和知识产权两个紧密相连的主题。中国不当获取外企的知识产权，然后国内仿制出民用军用各种产品，再推出仿制品占领国际市场。北京如承诺不再侵犯知识产权，国家发展战略无所依托，中国企业生财之道将断绝。</summary></entry><entry><title type="html">庞氏增长即将引爆金融危机，郭树清公布拆弹计划</title><link href="http://localhost:4000/%E8%A7%86%E9%A2%91%E9%87%87%E8%AE%BF/2018/07/27/%E5%BA%9E%E6%B0%8F%E5%A2%9E%E9%95%BF%E5%8D%B3%E5%B0%86%E5%BC%95%E7%88%86%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA-%E9%83%AD%E6%A0%91%E6%B8%85%E5%85%AC%E5%B8%83%E6%8B%86%E5%BC%B9%E8%AE%A1%E5%88%92/" rel="alternate" type="text/html" title="庞氏增长即将引爆金融危机，郭树清公布拆弹计划" /><published>2018-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E8%A7%86%E9%A2%91%E9%87%87%E8%AE%BF/2018/07/27/%E5%BA%9E%E6%B0%8F%E5%A2%9E%E9%95%BF%E5%8D%B3%E5%B0%86%E5%BC%95%E7%88%86%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA,%E9%83%AD%E6%A0%91%E6%B8%85%E5%85%AC%E5%B8%83%E6%8B%86%E5%BC%B9%E8%AE%A1%E5%88%92</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E8%A7%86%E9%A2%91%E9%87%87%E8%AE%BF/2018/07/27/%E5%BA%9E%E6%B0%8F%E5%A2%9E%E9%95%BF%E5%8D%B3%E5%B0%86%E5%BC%95%E7%88%86%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA-%E9%83%AD%E6%A0%91%E6%B8%85%E5%85%AC%E5%B8%83%E6%8B%86%E5%BC%B9%E8%AE%A1%E5%88%92/">&lt;p&gt;我在这节目中，分析了中国政府以时间换空间的风险化解策略。中国金融系统的多枚炸弹，哪些事关全局，要小心拆；哪些是局部性的，可以先拆。哪个炸弹是政府与百姓都不想引爆的。
祝中国人好运。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;视频待上传..&lt;/p&gt;

&lt;!-- &lt;iframe src=&quot;https://openload.co/embed/zX_m6bm684Y/1.mp4&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;430&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot; webkitallowfullscreen=&quot;true&quot; mozallowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt; --&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">我在这节目中，分析了中国政府以时间换空间的风险化解策略。中国金融系统的多枚炸弹，哪些事关全局，要小心拆；哪些是局部性的，可以先拆。哪个炸弹是政府与百姓都不想引爆的。 祝中国人好运。</summary></entry><entry><title type="html">反贫困之战：川普变“授人以鱼”为“授人以渔”</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/21/%E5%8F%8D%E8%B4%AB%E5%9B%B0%E4%B9%8B%E6%88%98-%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%8F%98-%E6%8E%88%E4%BA%BA%E4%BB%A5%E9%B1%BC-%E4%B8%BA-%E6%8E%88%E4%BA%BA%E4%BB%A5%E6%B8%94/" rel="alternate" type="text/html" title="反贫困之战：川普变“授人以鱼”为“授人以渔”" /><published>2018-07-21T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-21T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/21/%E5%8F%8D%E8%B4%AB%E5%9B%B0%E4%B9%8B%E6%88%98:%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%8F%98%E2%80%9C%E6%8E%88%E4%BA%BA%E4%BB%A5%E9%B1%BC%E2%80%9D%E4%B8%BA%E2%80%9C%E6%8E%88%E4%BA%BA%E4%BB%A5%E6%B8%94%E2%80%9D</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/21/%E5%8F%8D%E8%B4%AB%E5%9B%B0%E4%B9%8B%E6%88%98-%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%8F%98-%E6%8E%88%E4%BA%BA%E4%BB%A5%E9%B1%BC-%E4%B8%BA-%E6%8E%88%E4%BA%BA%E4%BB%A5%E6%B8%94/">&lt;p&gt;白宫报告称长达 50 年的反贫困之战结束。本文分析了进步派与保守主义的反贫困策略之区别：扩大就业还是扩大福利供给，用数据与事实说明何者正确：1964-2013 年，美国社会福利开支从千亿上升至 9500 亿，贫困率一直徘徊在 13%上下。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;今年 6 至 7 月，联合国与白宫先后发表两个报告，前者谈美国的贫困问题，后者宣告美国延续 50 年的反贫困之战结束。两个报告发布之间穿插一美国脱口秀主持人上演的乌龙：用 2015 年的美国贫困人口数据嘲讽 2017 年进入白宫的川普制造了贫困。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——切莫小视这乌龙，它体现了美国以民主党为代表的“进步派”与保守主义在反贫困策略上的深刻分歧。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;为何要将奥巴马的政绩赠给川普&quot;&gt;为何要将奥巴马的“政绩”赠给川普？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;最近，联合国人权理事会极端贫困与人权问题特别报告员、纽约大学法学院教授菲利普·阿尔斯顿（Philip Alston） 向联合国提交了一份报告。据他统计，现在全美国有约 4000 万贫困人口。其中，1850 万人属于“极度贫困”（也称“赤贫”），还有 530 万人的生活状况堪比“第三世界的赤贫阶层”。值得注意的是：尽管这位教授引用的数据是奥巴马时期的，但他批评的却是川普政府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“今日俄罗斯”美国频道“今夜编辑”（Redacted Tonight）节目看了这份报告如获至宝，这一主打政治讽刺路线的节目，请了许多美国脱口秀演员作该节目主持人。7 月 2 日那期节目的常驻主持人约翰·奥唐纳（John F. O’Donnell）据这报告狠批川普政府在制造贫困，“从来没人跟我说，美国在制造穷人方面也是世界最厉害啊。”节目播出后，因为与事实不符，一些外媒查看报告后质疑该节目：数据明明是 2015 年，即奥巴马当政时期的，那时川普还未进入白宫，制造贫困的业绩怎么归于他？该报告撰写人阿尔斯顿教授在接受采访时表示，数据是有些过时，即便如此，他还是认为川普在恶化当前局势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国的媒体与学术界偏左，都以进步派（即自由主义）自居，对他们宠爱的奥巴马任期内的问题缄口不言还罢了，但要川普为前任这样背黑锅，实在太荒谬。早在 2016 年大选期间，因选情极为对立，我因此花了不少时间了解美国现状，知道美国存在贫困人口增多、中产阶级人数减少及收入水平下降等各种社会疮疤，美国政府机构当时公布的数据是最好的说明。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;奥巴马时期被媒体默杀的贫困数据&quot;&gt;奥巴马时期被媒体默杀的贫困数据&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五分之一的美国家庭无人工作。&lt;/strong&gt;2016 年 4 月 22 日，美国劳工统计局公布，2015 年全美共有 8141 万家庭，全家无人工作的家庭有 1606 万，比率达 19.7%。这意味着美国每五个家庭中，就有一个家庭无人工作。美国劳工统计局从 1995 年开始进行这项统计，家中没有人工作的比率一直没有很大变化。1995 年，家中没人工作家庭的比率是 18.8%，2011 年曾达到最高的 20.2%，2012 和 2013 年都保持在 20%，2014 年略降，为 19.9%，2016 年为 19.7%——这 20 多年，正是比尔·克林顿总统充当全球化主要推手，制造业大量转移至中国等发展中国家，美国失业现象日趋严重的 20 年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中产阶级数量已经不到美国人口一半，收入下降。&lt;/strong&gt;皮尤研究中心于 2015 年 12 月发布的研究报告显示，美国中产阶级家庭所占比例已从 1971 年的 61%减少到 2014 年的 49.4%，中产阶级已不再是这个国家的大多数。中产阶级的衰落伴随着收入分配的日益扩大的不平等，该报告指出，2014 年美国总收入的 49%进入了富裕家庭，1970 年这一数字为 29%。同时，2014 年全美总收入的 43%进入到中产阶级的口袋，大幅低于 1970 年的 62%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;与失业相关的白人中年男性自杀率大幅增加。&lt;/strong&gt;2013 年 5 月 2 日，美国疾病管制与预防中心（CDC）公布：从 1999 到 2010 年，在经历了经济衰退和次贷危机的十年里，美国中年人自杀率上升了 28％，其中白人自杀率上升了 40％。据分析，失业是导致美国中年白人男性自杀率上升的主要原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;富人主导的国内政治专注守成，穷人主导的国内政治专注变革，但二者都会导致动荡。美国一直以本国中产为主的社会阶层结构自傲，认为中产阶级家庭人口占全国人口的大多数，既有利于社会的稳定，也有利于推动社会消费，促进国家经济发展。本世纪以来美国中产阶级日渐萎缩，既显示了美国国运走衰，也成为今后美国政治的关键问题。过去数年，民主、共和两党建制派都没能提出一个可行方案来解决问题，于是选民在无奈和绝望中，把眼光转向政治素人，这就是 2016 年美国大选的社会背景。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;福利主义的争论焦点扩大就业还是扩大福利供给&quot;&gt;福利主义的争论焦点：扩大就业还是扩大福利供给？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在阿尔斯顿等“进步派”精英有意忽视美国目前工作机会剧增，继续纠缠于给穷人提供粮食券、批评川普为富人减税之时，白宫 7 月 12 日发布了一个针锋相对的报告，声称美国始于 1964 年的“对贫困之战”大体上已胜利结束。该报告称，&lt;strong&gt;按消费来衡量，&lt;/strong&gt;美国贫困率自 1961 年以来下降了 90％，目前只有 3％的美国人生活在贫困线以下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个报告的写作背景如下：川普上任以来一系列经济政策，如吸引国际资本来美，促使制造业复苏，工作机会迅速增加等，使失业率降至 18 年最低的 3.8%，公认为自里根以来最好状态。今年 4 月，川普签署了行政命令，概述了联邦援助计划中低收入公民的工作任务，包括为低收入个人提供联邦医疗保险的医疗补助计划，以及补充营养援助计划——这两个计划都是在林登·约翰逊（Lyndon B.Johnson ，1963–1969 任美国总统）执政期间开始的，1964 年 1 月，这位民主党总统在他的第一次国情咨文讲话中提出了“对贫困之战”（war on poverty）的说法，这两个计划意在为贫困公民编织社会安全网。根据这一行政命令，川普政府已经允许肯塔基、印第安纳、阿肯色和新罕布什尔等四州提出的要求——这四州要求那些接受医疗补助者去工作，这是美国政府自约翰逊总统的计划实施的第一个此类限制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年 6 月，美国众议院以微弱多数通过了一项农业法案，其中包括要求一些获得粮食补助福利的成年人参加工作。所有的民主党众议员和 20 名共和党众议员投票反对该法案，现正在等待参议院通过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在就业形势大好，报告指出，现在的时机非常适合扩大对于那些享受社会福利、没有残疾的适龄工作的成年人的工作要求。归根结底，扩大的工作要求可以改善现有福利受益人的生活，同时尊重工作的重要性和尊严。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上这些，被菲利普·阿尔斯通指责为“破坏已经漏洞百出的社会安全网的关键方面”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一争论在美国延续了将近五十年：解决贫困问题，应该扩大就业还是扩大福利供给？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;川普的反贫困策略授人以渔&quot;&gt;川普的反贫困策略：授人以渔&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;从世界范围内看，推广自由经济思想之所以困难，是因为自由经济的不少优点与人的直觉相悖，例如全世界普遍存在的一个最大误解，就是认为支持福利主义的左派较能促进基层福祉、缩窄贫富差距，而支持自由市场的右派则只顾经济发展，漠视穷人死活。但这并非事实，美国学者也早就发现这一问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从 1964 年 1 月约翰逊总统开展反贫困战争以来，增加税收、扩大福利供给就成为反贫困的主要手段；后来美国学者发现，自从 1964 年美国的“反贫困战争”开始，福利开支飙升，贫穷率却停滞不下，基尼系数还从 1964 年的 0.36 攀升至 2010 年的 0.44。现实让一些研究者意识到，社会成员如果对社会福利产生倚赖，将制造长期贫穷，开始尝试从“认知陷阱”中往外爬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据美国传统基金会的研究，美国的贫穷率自二战结束后稳定下降，但自从约翰逊总统于 1964 年推行“反贫困战争”以来，福利开支飙升，贫穷率却停滞不下，贫富差距逐渐攀升：1960 年代后期，花费 1 千亿美元社会福利开支，贫困率大约在 13%；此后，福利开支每年逐步上升，到 2013 年达到每年 9500 亿美元的规模，但从 1960 年代后期以来，贫困率再也未曾下降，一直徘徊在 13%上下。根据美国人口普查局公布的统计报告，2015 年美国的贫困率为 13.5%，贫困人口为 4310 万人（此次统计的贫穷家庭指生活在官方贫困线以下的人群，4 口之家的年收入不超过 2.4 万美元的家庭，是按收入统计，并非今年 7 月白宫报告指的消费率），宣告这场旷日持久的战争基本失败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奥巴马当政八年，在最初的五年当中不断扩大福利开支，结果也不得不在 2013 年承认，美国的贫富差距不断扩大。2015 年 11 月的共和党总统初选辩论中，当主持人问最支持自由经济的兰德 · 保罗（Rand Paul），贫富悬殊问题值不值得关心时，保罗勇敢地回答：“当然值得关心。哪些地方的贫富悬殊最愈演愈烈？是民主党执政的城市、民主党执政的州份、民主党执政的国家。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行文至此，不得不提到马文·奥拉斯基（Marvin Olasky）1992 年出版的《美国同情心的悲剧》（The Tragedy of American Compassion），这是一本被誉为 20 世纪 90 年代“关于福利和社会政策的最重要的书”，美国前众议院议长金里奇曾将本书视为其构思“美利坚契约”的蓝本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这本书的中心思想是：美国人从小就被告知要有同情心，特别是要帮助穷人。因此，政府设立多种反贫困项目，宗教和社会团体成立各种救助组织，富人捐款成立各种基金会，美国日益成为“福利社会”。但同情、慷慨、乐善好施这些原本是美国优良传统的东西，而今已成为引起社会不满和腐败的重要原因。&lt;strong&gt;从上个世纪 60 年代起，美国穷人的心态发生了变化，宁愿接受社会福利也不愿自食其力。&lt;/strong&gt;因此，政府只有减少救济，让更多的人就业，恢复紧密的家庭和社会关系，才是解决贫穷化的出路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奥拉斯基的思想历程同样值得关注：他是典型的青春期无神论者和大学里的马克思主义者，于 1972 年加入了美国共产党，成为典型的社会反叛者，他自己也承认那一期间曾打破了十条诫命中除反对谋杀那条之外的每一条。一年多之后，即 1973 年末，他就离开了共产党，并于 1976 年皈依基督教。因为这段从共产党转化成基督徒和保守主义者经历，奥拉斯基对福利主义之害鞭辟入里，在阐述保守主义反对福利国家（不是反对任何福利）的两大理念，例如“过度的福利让被救助者丧失工作主动性、丧失尊严、丧失人格；例如政府一旦跨越有限政府的红线，充当杀富济贫的角色，必然破坏鼓励辛勤工作、追求自我实现的新教伦理，挫伤商人和资本家经营的积极性，进而危害自由市场经济的运行”时，语言之尖锐，批评之透彻，同类著作中几乎无人能出其右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这本《美国同情心的悲剧》阐述的道理，可以用两句中国古话概括：救急不救穷；授人以鱼，不如授人以渔。在降低贫困的手段上，共和党选民中有七成以上的人反对割富人的“肉”来向穷人输血。如今，川普总统正在遵循保守主义的反贫困策略，变民主党长期以来的“授人以鱼”为“授人以渔”，这不仅有利于培养穷人的自立自尊之心，更有利于美国未来的发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=44853&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 7 月 21 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">白宫报告称长达 50 年的反贫困之战结束。本文分析了进步派与保守主义的反贫困策略之区别：扩大就业还是扩大福利供给，用数据与事实说明何者正确：1964-2013 年，美国社会福利开支从千亿上升至 9500 亿，贫困率一直徘徊在 13%上下。</summary></entry><entry><title type="html">川普四面出击，意在改写全球化格局</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/12/%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%9B%9B%E9%9D%A2%E5%87%BA%E6%93%8A,%E6%84%8F%E5%9C%A8%E6%94%B9%E5%AF%AB%E5%85%A8%E7%90%83%E5%8C%96%E6%A0%BC%E5%B1%80/" rel="alternate" type="text/html" title="川普四面出击，意在改写全球化格局" /><published>2018-07-12T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-12T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/12/%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%9B%9B%E9%9D%A2%E5%87%BA%E6%93%8A,%E6%84%8F%E5%9C%A8%E6%94%B9%E5%AF%AB%E5%85%A8%E7%90%83%E5%8C%96%E6%A0%BC%E5%B1%80</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/12/%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%9B%9B%E9%9D%A2%E5%87%BA%E6%93%8A,%E6%84%8F%E5%9C%A8%E6%94%B9%E5%AF%AB%E5%85%A8%E7%90%83%E5%8C%96%E6%A0%BC%E5%B1%80/">&lt;p&gt;7 月 6 日，中美贸易战正式开打，各国大媒体忙于计算双方清单上增加与减少的商品类别，我却注意到这次中美贸易战带来一个未曾预想到的角色翻转：中国俨然成了全球化进程的维护者和现存国际秩序的守门人——自命为“人类命运共同体建构者”；而美国则成了要颠覆现存国际秩序的“造反者”。让人产生滑稽感的是：这一国际秩序是二战以后美国出钱出力建构、维护，提供给国际社会的“公共产品”。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;美国为何要改变现存国际秩序&quot;&gt;美国为何要改变现存国际秩序？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;造成这种角色翻转的原因是美国从全球化的受益国成为最大受损国，各国与联合国都将美国当作随时可食用的“唐僧肉”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自 3 月下旬美国总统川普宣示中美贸易战将开打以来，这三个多月发生许多大事，被舆论批评为四面树敌：南怼墨西哥源源不断涌来的非法移民，北与近邻加拿大、西与欧盟互征关税；隔着太平洋与世界第二经济大国中国开打史上最大的关税战。与此同时还不断退出联合国的各种国际组织，对外宣称正在制订退出 WTO 的方案。这与善于统战工作的中共政府完全不同，连川普的支持者也不免认为川普这种打法毫无章法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实川普所为，只为一个目的：改变现在由美国出钱出力支撑的国际体系。在川普及其支持者看来，这个体系已经让美国成了国际社会的提款机与世界上最大的非法移民收容所。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓全球化包含三个层面：经济全球化，包含资本自由流动与 WTO 体系支撑的自由贸易；人口全球流动，包含人才的流动，近十多年来包含非法移民、难民向美国欧洲自由流动；国际组织成为全球秩序构建的参与者。联合国是推进全球化的总推手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由前美国总统克林顿充当主力推手的全球化，曾被视为人类社会进步的标志和最高境界。从文化传播来看，其主流确实是西方文明对发展中国家的巨大渗透与影响；从贸易和投资来看，则是发达国家的投资和技术向适合投资的国家转移，而发展中国家的产品涌入发达国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迄今为止，提供技术、投资和主要销售市场的都是发达国家，而获得投资、技术和外汇的主要是发展中国家，包括中国。无可否认的是，过去 20 多年，哪个发展中国家搭上全球化便车，哪个国家的经济就能繁荣；但谁也没问过，是不是积极开放投资、技术转移和国内市场的发达国家，经济也同样走向繁荣？错了，美国的例子表明，在全球化的高潮年代，美国在走向经济萧条。仅以中美贸易一项来说，美国对华贸易逆差 3000 亿，就足够让美国头大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016 年 5 月，前世界银行高级经济学家布兰科·米拉诺维奇（Branko Milanovic）和耶鲁大学政治学教授约翰·E.罗默（John E. Roemer）在《哈佛经济学评论》（Harvard Business Review）上撰文指出，在全球化趋势下，中国和印度这两个发展中国家的快速上升大大降低了世界不平等程度，但在多个发达国家内部，贫富分化却在不断扩大，中产阶级在贫困化。（见本人 2016 年文《支撑全球化的基石正在动摇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;移民曾为美国带来人才与经济活力，但近 20 多年的移民早就不是这旧日光景了。根据美国卫生和社会服务部提供的数据，非法入境美国的移民人数虽然从 2000 年的大约 160 万人下降到去年的大约 30 万 4 千人，但无人陪伴儿童却由每个月二千到三千名上升到每个月一万名，奥巴马时期每年入境高达十万名，全得由美国纳税人供养。今年新当选的极左墨西哥总统干脆认为：美国有责任与义务赡养拉美各国的非法移民，公开抱怨美国奉行“与所有西方国家不一样的价值观”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然要改变现有的全球化格局，川普得先找准谁是全球化的最大得利者，在向美国输送非法移民方面，当然以墨西哥为最；在经济获利方面，中国是全球化的净得利者；在美国尽保护责任方面，北约得利最大。北约 29 个成员，只有 3 个按要求支付国防费，剩下的国家全都省下国防费来增加福利，让美国承担三分之二的北约军费开支。联合国更是将美国视为取之不尽的钱袋，这方面情况我已在《美国退群，只因不想当冤大头》里说得清楚：美国充当国际组织的主要提款机，联合国长期依赖美国提供主要经费，通过多数票掣肘美国，对解决非洲、中东局势一事无成，造成大量国家管理失败、游民流播各发达国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;占美国便宜既然成了联合国与许多国家想要保护的“既得利益”，川普就只好成为现存国际秩序的“造反者”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;中国为何充当了经济全球化的守门者&quot;&gt;中国为何充当了经济全球化的守门者？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;与川普的白宫沙盘推演相对应，习近平桌上也有战略与战术的沙盘推演。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国在贸易中当中选择不让步，是经过精确计算的。美国对中国的要求是两条，第一是减少对美国出口，第二是立刻承诺不再侵犯知识产权。这两条让中国处于伸头是被砍一刀，缩头也被砍一刀的尴尬境地：减少对美国出口，外汇顺差就没了；不再侵犯知识产权，技术来源就没了。既然让步（缩头）的结果是输光，北京就采取了兵来将挡、水来土掩的战术，你美国加征我的关税，我也加征你的关税。我输得不轻，你赢得也不轻松。 这就是习近平所说的“以牙还牙”战术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战略上，中国与美国相反，美国要颠覆现成国际秩序，中国则要守护今天的国际秩序，因为全球化在西方世界与中国眼中有着不一样的风景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当年美国克林顿总统在任时力推的全球化，为避免落下殖民时代的恶名，附加了文化价值观的全球化，倡导民主、人权、自由、种族平等为核心理念的普世价值。但中国在成为经济全球化的唯一净受益者的同时，却坚决拒绝普世价值，并推出中国模式（北京共识）来与华盛顿共识抗衡， 一直在抵制美国的“颜色革命”。由于不守国际规则也未遭到制裁，由于享受了经济全球化的红利，中国的精英群体甚至认为，中国特色才是中国经济获得成功的原因，政府管制经济、压制劳工权利、加强社会管制、盗窃外国技术、钻各种规则的空子，都是发展经济必须的合理行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也因此，中国非常明白：必须维持现存国际化格局，中国经济才能繁荣下去，中共政权才能安全。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;北京的沙盘推演&quot;&gt;北京的沙盘推演&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;北京的沙盘推演中，有三点是其寄望所在：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，中国寄希望于世界上多数国家联手遏制美国的举动，加拿大、欧盟对美国加征关税采取了相应的报复措施，百达资产管理（Pictet Asset Management）整理了 10 大最受累经济体名单，亚洲区包括台湾、南韩、新加坡、马来西亚，所有这些都让中国看到了这种可能。尽管有 5 名欧盟官员和外交人士对路透社表示，欧盟已回绝和北京结盟对抗华府的构想；在美中关税战正式开打后，川普称“后面还有几千亿，只针对中国”。但中国仍然相信，全世界因美国开打贸易战的国家，最后会因为利益受损而有可能联合起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，寄希望于美国人民用手中的选票把川普赶下台。北京认为，中国对美国农产品加征关税将影响农业州（川普的政治基本盘）选情；贸易战开打后，商品价格必会上升，美国国内消费者因增加关税导致价格上涨而心生不满，数百家商会、行业协会及华尔街都反对贸易战。北京相信，以上诸种因素将导致美国共和党中期选举失利，进而影响 2020 年美国大选。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，寄希望于美国的其他对手不断制造新的麻烦，在美国国内，北京寄希望于民主党等进步派不断捣乱，比如 6 月 20 日《时代》周刊以洪都拉斯小女孩仰头哭泣的画面作为封面，将非法移民问题当作攻击川普的重炮，欧盟政在、媒体均发出强烈批评。事后该封面报道被证明是假消息后，进步派仍强势攻击。在国际社会，寄希望于北韩不断捣乱，让川普外事无功；同时还希望墨西哥总统不断向美国输送非法移民，给川普制造道德压力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一句话，北京在等待美国国内经济政治形势变化、翻盘。美英主流媒体在这点上，倒是满足了北京的期望，同声指责川普不应该“美国独行”，颠覆全球化秩序，不应该抛弃欧盟、加拿大等盟友，将同情的天平偏向中国一边。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;观望中应变正在进行时&quot;&gt;观望中，应变正在“进行时”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;面对目前的全球化格局，美国要改变，中国要守住，欧盟与其他国家虽然在观望，但已经知道很难回到 2016 年以前的状态。众多跨国公司不敢再抱幻想，希望避开美中两个漩涡中心，纷纷转移生产线，有从中国转至亚洲的，也有从美国撤出的。Puma 宣布将生产线撤出中国， 鞋类生产线移往越南、印尼，服装部分则考虑迁移到柬埔寨或孟加拉。美国知名摩托车制造商哈雷戴维森（Harley-Davidson）宣布，为应对欧盟关税报复带来的长期成本压力，计划将部分摩托车生产线迁移至美国境外。台商郭台铭很聪明，宝押两家：在美生产的卖北美市场；在华生产的销往亚洲市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前无人能准确预测中美贸易战的止损点在哪里，连中国自己也不清楚最后这场“剪羊毛”的关税战是否会演化成“剥羊皮”。能够确知的事情是美国仍然是世界老大。老大想改变国际格局，其他国家只能宣示不满，却连“没有美国，全球化照样推行不误”的大话也不敢讲。中国在贸易战正式开打之后，终于开始检讨对美外交定位的错误，长期在对美外交中占主导地位的“钱其琛中美关系论”已被点名批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=44176&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 7 月 11 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">7 月 6 日，中美贸易战正式开打，各国大媒体忙于计算双方清单上增加与减少的商品类别，我却注意到这次中美贸易战带来一个未曾预想到的角色翻转：中国俨然成了全球化进程的维护者和现存国际秩序的守门人——自命为“人类命运共同体建构者”；而美国则成了要颠覆现存国际秩序的“造反者”。让人产生滑稽感的是：这一国际秩序是二战以后美国出钱出力建构、维护，提供给国际社会的“公共产品”。</summary></entry><entry><title type="html">中国网络革命的发酵：从寻找领袖到寻找阶级</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/07/09/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BD%91%E7%BB%9C%E9%9D%A9%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%8F%91%E9%85%B5-%E4%BB%8E%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%A2%86%E8%A2%96%E5%88%B0%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%98%B6%E7%BA%A7/" rel="alternate" type="text/html" title="中国网络革命的发酵：从寻找领袖到寻找阶级" /><published>2018-07-09T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-09T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/07/09/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BD%91%E7%BB%9C%E9%9D%A9%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%8F%91%E9%85%B5:%E4%BB%8E%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%A2%86%E8%A2%96%E5%88%B0%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%98%B6%E7%BA%A7</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/07/09/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BD%91%E7%BB%9C%E9%9D%A9%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%8F%91%E9%85%B5-%E4%BB%8E%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%A2%86%E8%A2%96%E5%88%B0%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%98%B6%E7%BA%A7/">&lt;p&gt;海外中文世界里，中国革命的脚步声越来越响。如果说 2017 年 3-10 月中国流亡富商、国安部线人郭文贵发动的“郭氏推特革命”是革命者寻找革命领袖的产物；那么今年 6 月 10 日被宣称在全中国十几个省市同时发生、有 1800 万人参加的全国卡车司机大罢工，则是革命者寻找革命阶级的产物——因为事实证明，这次罢工是几个因素组装的虚拟革命。许多海外中文媒体没有查实，仅依据网络信息，发表了相关的罢工消息。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;网上虚拟革命的前世今生&quot;&gt;网上虚拟革命的前世今生&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;但如果将此消息视为“假新闻”对待，确实是对中国现状欠缺了解，因为这条新闻代表的是估计数以千万计的中国革命者的一种希望，性质类于 2011 年阿拉伯之春时期， 从 2 月 17 日开始的所谓“中国茉莉花革命”——一场网上虚拟革命，但效果远逊于当年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011 年 2 月 17 日，“@mimitree0 秘密树洞”这个推号在 Twitter 上发布了一条消息：“中国‘茉莉花革命’初次集会日期已定，2011 年 2 月 20 日（星期天）下午 2 时，全国各大城市集合地点将提前一天在博讯新闻网公告，希各周知。如届时情况有变不能及时通知，请自行前往各大城市中心广场。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这条消息在数人转推后被自由亚洲电台的记者丁小发现并以“中东镇压示威受关注 ?网传中国茉莉花革命日期已定”发了消息，紧接着博讯滚动新闻据此发表“中国‘茉莉花革命’各大城市集会地点”，此后这条消息于一天之内在推特及其它网络上不胫而走，又被一不知名网友制作成茉莉花革命的 Google 地图，然后再有网友发布这次革命的口号，如“我们要吃饭，我们要工作，我们要住房，我们要公平，我们要公义，结束一党专政，开放报禁”等，一场疑真疑幻的“中国茉莉花革命“就这样在网上发酵成熟了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在中文推特圈众推友对此消息抱持怀疑态度，大都认定是场“行为艺术“之时，中国政府却用警察的“豪华出场”帮助完成了这部魔幻现实主义行为艺术作品。此后几个月内每逢周末，在网上宣布有集会发生的城市都会有军警出场，北京等城市对这场虚拟的茉莉花革命集会的体制性防卫，直到十月初才结束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在《一部伟大的现实魔幻主义作品：2.20 茉莉花革命》中指出，这是“一条推文引发的茉莉花革命”，中共的体制性防卫过当暴露了中国政府内在的极度虚弱，推特中文圈不少人是某种程度的参与者——或是传播了这条消息或是发表了相关评论，其鼠标就是促使这场“革命”发酵的工具，“这是一部产生于地下奔突着烈火的地面之上的伟大的魔幻现实主义作品，归属于行为艺术类别”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓“中国茉莉花革命”，算是中国的革命群众寻找革命机会，乘阿拉伯之春这一契机，戏耍了中共政府一把。但 6 年之后，从 2017 年 3 月开始，在美国中文 Twitter 圈引发的郭氏推特革命证明：这种寻找有机会就会出现，不少对中共政权持反对姿态的人皆因郭的谎言，而将他视为”民主革命领袖”。这些人当中，不仅有边缘人、海外民运，还有不少知识精英。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;610-全国卡车司机罢工的组装因素&quot;&gt;“610 全国卡车司机罢工”的组装因素&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2018 年 6 月 10 日的中国卡车司机联盟全国罢工的消息，是中国革命者寻找革命阶级的新制作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6 月 12 日，一条署名为袁斌的《中国卡车司机大罢工的背后》称：继 6 月 8 日江西、上海、湖北、安徽、重庆、山东、贵州等多地卡车司机罢工后，6 月 10 日中国大陆十多个省份和地区货运卡车司机再次展开联合罢工，要求降低油价、提高运费，并要求交警及运管部门，停止对大卡车的随意罚款行为。消息称，为了协调行动，各地卡车司机还组成了联盟，要求外地卡车司机不要前往装卸货物，以便争取“卡友”整体权益。署名“成都协会（宣）”的网上告示号召，6 月 10 日所有营运货车全体罢工，禁止向成都市运输任何物品，以及向外输出任何物品。对于违反者“一律劝返”，执迷不悟者“一律砸毁”，反抗者“就地解决”。罢工责任将由“上万卡友承担”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;报道还详细描述了卡车司机的生存状态，写得非常专业，但没说是谁提供的分析。并称，“据海外媒体报导，导致这次大罢工的主要原因是卡车司机不堪忍受高油价、低运费，及名目繁多的过路、过桥费，拖欠运输工资，和各地交警和部门的层层盘剥”；“据悉，中国货运总量 76%是靠公路运输完成的，这个巨额的数字背后是被称为‘公路上的游牧民族’3000 万货车司机的默默付出。”这篇报道与其他报道还设想了中共因此垮台的前景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国之音、法广、自由亚洲都简要发表了这条新闻。但路透社、美联社及所有驻华英文媒体对此消息没有片言只语报道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看了视频，发现号称 1800 万（全中国卡车司机 3000 万，60%成员参加了这次罢工）、遍及十余省市的超级大罢工，图片音像少得可怜。仅有的几张标明地址的罢工照片（如江西修水、河南瓦岗寨卡友联盟）没标明日期，湖南那张照片的日期是 6 月 8 日的。罢工者几乎无人接受采访，只有一位自称有卡车司机亲戚的“西安记者”（无供职单位）接受采访发了言。卡车在路上排成长龙的照片中，有几张是其实多数是工程车，无法判定是塞车还是罢工，也同样没有日期、地点。国内卡车司机的社交网站“卡友地带”照常运行，各种信息发布无误，推特上只见转发这些消息，却无进一步的具体说明与照片补充。各地推友们提供的消息是当地无事发生。于是我上网查询，方才发现这条消息可能由三大要素组装：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;袁斌报导称，导致这次大罢工的主要原因是卡车司机不堪忍受高油价、低运费，及名目繁多的过路、过桥费，拖欠运输工资，和各地交警和部门的层层盘剥。全部文字资料来自于一份由中国社会科学文献出版社于今年 3 月正式出版的《中国卡车司机调查报告 No.1》，整本书共 236 页。 这一调查是传化慈善基金会公益研究院（筹）于 2017 年度开始立项的自主课题，由北大教授沈原负责，旨在对中国 3000 万卡车司机开展系统、全面的研究。报告出版后，中国几大门户网站分别做了详细报道，从卡车司机群体的五大特点、遭受的各种盘剥、改善生存处境的九大对策，都在网上有详细披露。袁斌报道的专业分析来自这些公开资料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去几年，中国各地确实发生过一些地方性的卡车司机零星抗议，这些图片网上存有，6 月 8 日，中国一些地方如湖南、江西修水等地确实发生过小规模的卡车司机抗议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全国卡车司机联盟这个组织确实存在，存在于巴西，但在中国这个对社团组织严格管控的国度，它的存在仅见于袁斌报道，是个无法弄清楚的谜。今年 5 月下旬，巴西卡车司机举行全国性的大罢工，该罢工始于 5 月 21 日，起因是柴油价格暴涨。罢工共历时 11 天，导致全国各地燃料、食品严重短缺，交通阻塞，给该国航空业、农业和服务业等行业造成了很大损失——所有这些严重后果，基本被袁斌报道移植来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据称 1800 万人参加的 610 卡车司机全国性大罢工，再也没有进一步的后续报道，就在于它是上述要素组装的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;卡车司机为何成了被选中的革命阶级&quot;&gt;卡车司机为何成了被选中的革命阶级？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;卡车司机这个群体之所以被选中，估计是其生存状态的的五大特点之五是“虚拟团结”。前述调查报告称：卡车司机在工作和生活中都高度依赖智能手机和互联网。找寻货源、定位导航、呼叫救援、朋友互动、消磨时间和联系亲友，是卡车司机使用智能手机与互联网的六个主要事项。但是在这些基本功能之上，还有两个事项值得特别关注。一个是卡车司机利用智能手机实现公路救援，卡车司机的民间互助使得他们以“卡友”的名义建构和巩固了群体认同；另一个是利用互联网设立的各种论坛而相互关联、彼此互动，在他们自己的议论、批评、表达和诉求中，建构起群体团结。这种借助于互联网的团结可称为“虚拟团结”，是卡车司机特有的、最主要的团结形式——这条新闻的创作者可能根据这一特点想到：只要说全国卡车司机大罢工，这种虚拟团结精神说不定可以起到群体动员作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6 月 11 日，土逗公社（中国大陆一个由左派青年办的网络社区）发表了一篇《斗争中的卡车司机，也有他们的公路江湖》，这篇文章的中心是：卡车司机对社会贡献很大，“支撑着不断加速膨胀的消费世界，但很多人对他们的生活，却是‘白天不懂夜的黑‘”；受压迫很深，“一路上要遭遇什么样的九九八十一难”；有反抗意愿与反抗能力，“他们如何与各路人马斗智斗勇？如何玩转网络建立互助社区？本文带你走进以卡车司机为主角的爱恨江湖”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了《中国卡车司机调查报告 No.1》对卡车司机做过访谈，与 610 全国卡车司机大罢工的所有报道，包括土逗公社长文中与卡车司机相关的话，都是转引代言。所以，外界无法确知卡车司机群体是否知道自己已被赋予了“革命阶级”使命，以及他们对这一使命的看法。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;虚拟革命能否由虚向实转化&quot;&gt;虚拟革命能否由虚向实转化？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2011 年的“中国茉莉花革命”是创造时机，2017 年“郭氏推特革命”是革命群众寻找革命领袖，2018 年“610 全国卡车司机大罢工”是革命者寻找革命阶级。三次革命的创造者与拥护者当然都希望革命由虚化实，将网络上的愤怒转化为革命行动；而中国政府不惜投入重金建立了庞大的网络监控系统，并在全国聘用了 200 万网络舆情分析员，就是为了阻断网络与现实世界的互动，防止革命弄假成真。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我的重点不在于关心这条新闻的真假，而在于以下现实：上千万革命群众（行动者、准备行动者及将来可能乘势而起者）早就存在，他们在寻找革命领袖。行为艺术家艾未未、权力斗争中失意的富商郭文贵都是革命群众曾一度钟情、寄予厚望的对象。按照列宁的革命组织理论，要想革命，得有革命阶级、革命组织、革命领袖与革命经费，中国的革命群众据估计至少也逾千万，他们已经不是被动地等待领袖来组织他们，而是主动寻找，这种寻找不仅包括革命领袖、革命阶级，还在创造时机，本文引述的 2011 中国茉莉花革命与 2018 年 610 卡车司机大罢工，就是他们在试图创造时机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论对中共当局还是对中国革命者，这种攻防战都是长期的艰苦斗争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.watchinese.com/gb/article/2018/23846&quot;&gt;原载台湾《看》杂志，2018 年 6 月，第 191 期&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">海外中文世界里，中国革命的脚步声越来越响。如果说 2017 年 3-10 月中国流亡富商、国安部线人郭文贵发动的“郭氏推特革命”是革命者寻找革命领袖的产物；那么今年 6 月 10 日被宣称在全中国十几个省市同时发生、有 1800 万人参加的全国卡车司机大罢工，则是革命者寻找革命阶级的产物——因为事实证明，这次罢工是几个因素组装的虚拟革命。许多海外中文媒体没有查实，仅依据网络信息，发表了相关的罢工消息。 网上虚拟革命的前世今生 但如果将此消息视为“假新闻”对待，确实是对中国现状欠缺了解，因为这条新闻代表的是估计数以千万计的中国革命者的一种希望，性质类于 2011 年阿拉伯之春时期， 从 2 月 17 日开始的所谓“中国茉莉花革命”——一场网上虚拟革命，但效果远逊于当年。 2011 年 2 月 17 日，“@mimitree0 秘密树洞”这个推号在 Twitter 上发布了一条消息：“中国‘茉莉花革命’初次集会日期已定，2011 年 2 月 20 日（星期天）下午 2 时，全国各大城市集合地点将提前一天在博讯新闻网公告，希各周知。如届时情况有变不能及时通知，请自行前往各大城市中心广场。” 这条消息在数人转推后被自由亚洲电台的记者丁小发现并以“中东镇压示威受关注 ?网传中国茉莉花革命日期已定”发了消息，紧接着博讯滚动新闻据此发表“中国‘茉莉花革命’各大城市集会地点”，此后这条消息于一天之内在推特及其它网络上不胫而走，又被一不知名网友制作成茉莉花革命的 Google 地图，然后再有网友发布这次革命的口号，如“我们要吃饭，我们要工作，我们要住房，我们要公平，我们要公义，结束一党专政，开放报禁”等，一场疑真疑幻的“中国茉莉花革命“就这样在网上发酵成熟了。 就在中文推特圈众推友对此消息抱持怀疑态度，大都认定是场“行为艺术“之时，中国政府却用警察的“豪华出场”帮助完成了这部魔幻现实主义行为艺术作品。此后几个月内每逢周末，在网上宣布有集会发生的城市都会有军警出场，北京等城市对这场虚拟的茉莉花革命集会的体制性防卫，直到十月初才结束。 我在《一部伟大的现实魔幻主义作品：2.20 茉莉花革命》中指出，这是“一条推文引发的茉莉花革命”，中共的体制性防卫过当暴露了中国政府内在的极度虚弱，推特中文圈不少人是某种程度的参与者——或是传播了这条消息或是发表了相关评论，其鼠标就是促使这场“革命”发酵的工具，“这是一部产生于地下奔突着烈火的地面之上的伟大的魔幻现实主义作品，归属于行为艺术类别”。 所谓“中国茉莉花革命”，算是中国的革命群众寻找革命机会，乘阿拉伯之春这一契机，戏耍了中共政府一把。但 6 年之后，从 2017 年 3 月开始，在美国中文 Twitter 圈引发的郭氏推特革命证明：这种寻找有机会就会出现，不少对中共政权持反对姿态的人皆因郭的谎言，而将他视为”民主革命领袖”。这些人当中，不仅有边缘人、海外民运，还有不少知识精英。 “610 全国卡车司机罢工”的组装因素 2018 年 6 月 10 日的中国卡车司机联盟全国罢工的消息，是中国革命者寻找革命阶级的新制作。 6 月 12 日，一条署名为袁斌的《中国卡车司机大罢工的背后》称：继 6 月 8 日江西、上海、湖北、安徽、重庆、山东、贵州等多地卡车司机罢工后，6 月 10 日中国大陆十多个省份和地区货运卡车司机再次展开联合罢工，要求降低油价、提高运费，并要求交警及运管部门，停止对大卡车的随意罚款行为。消息称，为了协调行动，各地卡车司机还组成了联盟，要求外地卡车司机不要前往装卸货物，以便争取“卡友”整体权益。署名“成都协会（宣）”的网上告示号召，6 月 10 日所有营运货车全体罢工，禁止向成都市运输任何物品，以及向外输出任何物品。对于违反者“一律劝返”，执迷不悟者“一律砸毁”，反抗者“就地解决”。罢工责任将由“上万卡友承担”。 报道还详细描述了卡车司机的生存状态，写得非常专业，但没说是谁提供的分析。并称，“据海外媒体报导，导致这次大罢工的主要原因是卡车司机不堪忍受高油价、低运费，及名目繁多的过路、过桥费，拖欠运输工资，和各地交警和部门的层层盘剥”；“据悉，中国货运总量 76%是靠公路运输完成的，这个巨额的数字背后是被称为‘公路上的游牧民族’3000 万货车司机的默默付出。”这篇报道与其他报道还设想了中共因此垮台的前景。 美国之音、法广、自由亚洲都简要发表了这条新闻。但路透社、美联社及所有驻华英文媒体对此消息没有片言只语报道。 我看了视频，发现号称 1800 万（全中国卡车司机 3000 万，60%成员参加了这次罢工）、遍及十余省市的超级大罢工，图片音像少得可怜。仅有的几张标明地址的罢工照片（如江西修水、河南瓦岗寨卡友联盟）没标明日期，湖南那张照片的日期是 6 月 8 日的。罢工者几乎无人接受采访，只有一位自称有卡车司机亲戚的“西安记者”（无供职单位）接受采访发了言。卡车在路上排成长龙的照片中，有几张是其实多数是工程车，无法判定是塞车还是罢工，也同样没有日期、地点。国内卡车司机的社交网站“卡友地带”照常运行，各种信息发布无误，推特上只见转发这些消息，却无进一步的具体说明与照片补充。各地推友们提供的消息是当地无事发生。于是我上网查询，方才发现这条消息可能由三大要素组装： 袁斌报导称，导致这次大罢工的主要原因是卡车司机不堪忍受高油价、低运费，及名目繁多的过路、过桥费，拖欠运输工资，和各地交警和部门的层层盘剥。全部文字资料来自于一份由中国社会科学文献出版社于今年 3 月正式出版的《中国卡车司机调查报告 No.1》，整本书共 236 页。 这一调查是传化慈善基金会公益研究院（筹）于 2017 年度开始立项的自主课题，由北大教授沈原负责，旨在对中国 3000 万卡车司机开展系统、全面的研究。报告出版后，中国几大门户网站分别做了详细报道，从卡车司机群体的五大特点、遭受的各种盘剥、改善生存处境的九大对策，都在网上有详细披露。袁斌报道的专业分析来自这些公开资料。 过去几年，中国各地确实发生过一些地方性的卡车司机零星抗议，这些图片网上存有，6 月 8 日，中国一些地方如湖南、江西修水等地确实发生过小规模的卡车司机抗议。 全国卡车司机联盟这个组织确实存在，存在于巴西，但在中国这个对社团组织严格管控的国度，它的存在仅见于袁斌报道，是个无法弄清楚的谜。今年 5 月下旬，巴西卡车司机举行全国性的大罢工，该罢工始于 5 月 21 日，起因是柴油价格暴涨。罢工共历时 11 天，导致全国各地燃料、食品严重短缺，交通阻塞，给该国航空业、农业和服务业等行业造成了很大损失——所有这些严重后果，基本被袁斌报道移植来了。 据称 1800 万人参加的 610 卡车司机全国性大罢工，再也没有进一步的后续报道，就在于它是上述要素组装的。 卡车司机为何成了被选中的革命阶级？ 卡车司机这个群体之所以被选中，估计是其生存状态的的五大特点之五是“虚拟团结”。前述调查报告称：卡车司机在工作和生活中都高度依赖智能手机和互联网。找寻货源、定位导航、呼叫救援、朋友互动、消磨时间和联系亲友，是卡车司机使用智能手机与互联网的六个主要事项。但是在这些基本功能之上，还有两个事项值得特别关注。一个是卡车司机利用智能手机实现公路救援，卡车司机的民间互助使得他们以“卡友”的名义建构和巩固了群体认同；另一个是利用互联网设立的各种论坛而相互关联、彼此互动，在他们自己的议论、批评、表达和诉求中，建构起群体团结。这种借助于互联网的团结可称为“虚拟团结”，是卡车司机特有的、最主要的团结形式——这条新闻的创作者可能根据这一特点想到：只要说全国卡车司机大罢工，这种虚拟团结精神说不定可以起到群体动员作用。 6 月 11 日，土逗公社（中国大陆一个由左派青年办的网络社区）发表了一篇《斗争中的卡车司机，也有他们的公路江湖》，这篇文章的中心是：卡车司机对社会贡献很大，“支撑着不断加速膨胀的消费世界，但很多人对他们的生活，却是‘白天不懂夜的黑‘”；受压迫很深，“一路上要遭遇什么样的九九八十一难”；有反抗意愿与反抗能力，“他们如何与各路人马斗智斗勇？如何玩转网络建立互助社区？本文带你走进以卡车司机为主角的爱恨江湖”。 除了《中国卡车司机调查报告 No.1》对卡车司机做过访谈，与 610 全国卡车司机大罢工的所有报道，包括土逗公社长文中与卡车司机相关的话，都是转引代言。所以，外界无法确知卡车司机群体是否知道自己已被赋予了“革命阶级”使命，以及他们对这一使命的看法。 虚拟革命能否由虚向实转化？ 2011 年的“中国茉莉花革命”是创造时机，2017 年“郭氏推特革命”是革命群众寻找革命领袖，2018 年“610 全国卡车司机大罢工”是革命者寻找革命阶级。三次革命的创造者与拥护者当然都希望革命由虚化实，将网络上的愤怒转化为革命行动；而中国政府不惜投入重金建立了庞大的网络监控系统，并在全国聘用了 200 万网络舆情分析员，就是为了阻断网络与现实世界的互动，防止革命弄假成真。 因此，我的重点不在于关心这条新闻的真假，而在于以下现实：上千万革命群众（行动者、准备行动者及将来可能乘势而起者）早就存在，他们在寻找革命领袖。行为艺术家艾未未、权力斗争中失意的富商郭文贵都是革命群众曾一度钟情、寄予厚望的对象。按照列宁的革命组织理论，要想革命，得有革命阶级、革命组织、革命领袖与革命经费，中国的革命群众据估计至少也逾千万，他们已经不是被动地等待领袖来组织他们，而是主动寻找，这种寻找不仅包括革命领袖、革命阶级，还在创造时机，本文引述的 2011 中国茉莉花革命与 2018 年 610 卡车司机大罢工，就是他们在试图创造时机。 无论对中共当局还是对中国革命者，这种攻防战都是长期的艰苦斗争。 原载台湾《看》杂志，2018 年 6 月，第 191 期</summary></entry><entry><title type="html">美国退群，只因不想当冤大头</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/06/28/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%80%80%E7%BE%A4-%E5%8F%AA%E5%9B%A0%E4%B8%8D%E6%83%B3%E5%BD%93%E5%86%A4%E5%A4%A7%E5%A4%B4/" rel="alternate" type="text/html" title="美国退群，只因不想当冤大头" /><published>2018-06-28T00:00:00+08:00</published><updated>2018-06-28T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/06/28/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%80%80%E7%BE%A4,%E5%8F%AA%E5%9B%A0%E4%B8%8D%E6%83%B3%E5%BD%93%E5%86%A4%E5%A4%A7%E5%A4%B4</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/06/28/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%80%80%E7%BE%A4-%E5%8F%AA%E5%9B%A0%E4%B8%8D%E6%83%B3%E5%BD%93%E5%86%A4%E5%A4%A7%E5%A4%B4/">&lt;p&gt;美国终于退出了联合国人权理事会，完成了 2006 年人权委员会（人权理事会的前世）关张时的愿望。对于西方盟友们来说，既心有不甘，又无可奈何。加上川普拦截非法移民态度比较坚决，于是各种声浪四起，历数川普入主白宫以来退出的那些“群”（网上对国际组织的戏称），认为美国真要放弃世界领导责任了。美国是真的厌倦当老大，还是想当个聪明的老大而不是只会出钱当呆瓜的老大？这得仔细分析美国近年状况。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;美国退群各有因由&quot;&gt;美国退群各有因由&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;退出跨太平洋伙伴关系协定，即 TPP。这一由奥巴马极力促成并在其卸任前签订的协议，主要内容是全面开放美国市场，让 TPP 成员国的数万种商品免税进入美国。由于美国制造业的反对，无论是川普还是希拉里，在竞选时都承诺当选后一定退出。川普总统上任后，于 2017 年 1 月 23 日废除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退出《巴黎气候变化协定》。2015 年底签订的这份协定规定，由美国等发达国家每年向发展中国家提供 1000 亿美元资助，帮助减排。其中美国需要承担 750 亿美元，占总资金的四分之三。美国总统川普 2017 年 6 月 1 日在白宫宣布，美国退出该协定，并将重新开启谈判，寻求达成一份对美国公平的协议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退出联合国教科文组织。2017 年 10 月 12 日，美国国务院声明退出，称退出原因是教科文组织需要根本性改革及对该组织“针对以色列的持续偏见”。1984 年，美国政府曾以联合国教科文组织存在腐败和管理混乱等问题为由宣布退出，2003 年又重新加入。2011 年，美国曾以国内法律限制为由停止向联合国教科文组织缴费，当年即砍掉了 8000 万美元的会费，占教科文组织预算的 22%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退出《伊朗核问题全面协议》。2018 年 5 月 8 日，美国总统特朗普在白宫正式宣布，美国将退出伊朗核问题全面协议。同时，美国将重新对伊朗实施最严厉的经济制裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2018 年 6 月 19 日，美国宣布退出联合国人权理事会，理由是这个机构名不副实，“一些世界上最严重的人权侵犯者……通过提升和保护侵犯人权者并参与针对民主国家的诽谤活动，联合国人权理事会对其自身、其成员及其建立之初的使命都是一种嘲弄”。副总统彭斯的说话更清楚明白：“多年以来，联合国人权委员会都在变本加厉地进行恶毒的反美国及反以色列的谩骂”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面的清单说明，美国充当世界带头大哥需要付出代价，多出钱成为理所当然之事。伊朗核协议其实是几个发达国家向伊朗花钱买稳定，当然也是美国出力最多，欧洲得益最大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这带头大哥，早就只能出钱当冤大头，却难享“大哥”的尊荣，还经常被其他国家，比如中国与欧洲盟国算计。2001 年，美国在盟国法国纠合中国等独裁国家，被逐出人权委员会就是一例。现任美国国家安全顾问、鹰派人物约翰·博尔顿（John Bolton），当时在小布什政府中出任美国国务次卿，目睹了这屈辱一幕，他后来成为联合国的坚定批评者。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;美国为何厌倦被人掏荷包&quot;&gt;美国为何厌倦被人掏荷包？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;美国退群，不仅是因为出了钱还被众多国家反对批评，更因为美国国势已现颓势，囊中羞涩：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、国内债台高筑，国力衰落；截至 2017 年 7 月 3 日，美国政府债务总额为 19.8 万亿美元，约为国内生产总值（GDP）的 104%，相当于美国公民人均负债约 6 万美元。国会预算局的报告指出，川普政府 2018 财年（2017 年 10 月至 2018 年 9 月）的财政预算不足以支持实现预算平衡，预测到 2027 年，美国联邦财政赤字将达 7200 亿美元，公共债务占 GDP 比重将从 2017 年的 76.7%升至 2027 年的 79.8%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国从二战之后，一直承担世界一号领导者的角色，并为全球提供国际秩序这一公共品，领导西方盟友赢得了冷战，但这背后是超强国力在支撑。911 之后，小布什政府在阿富汗战争和伊拉克战争中耗资巨大，8 年间积累国债近 5 万亿美元，国债总体规模超 10 万亿。奥巴马任期内，美国债务新增 10 万亿左右，债务与 GDP 之比曾达到 106%，远超 60%的国际警戒线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、美国国内人民日子不好过，中产阶级萎缩，收入下降。20 世纪 50 年代初，中产阶级人占全美人口的 60%左右，比尔·克林顿执政初年，中产阶级人口尚有 56%；到 2013 年，美国中产阶级家庭的人数已不到全国人口的一半。2016 年 4 月 22 日，美国劳工统计局资料带来的警示更强： 2015 年全美共有 8141 万家庭，全家无人工作的家庭有 1606 万，比率高达 19.7%，意味着美国每五个家庭中，就有一个家庭没有人工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、美国对贫困移民增多深感困扰。美国一直是联合国难民署安排难民的首要目标国。2015 年欧洲难民潮已经彻底改变了欧洲。美国虽与欧亚大陆远隔重洋，但拉美移民通过美国与墨西哥防范疏漏的边境，源源不断地进入美国，总数远多于进入欧洲的移民。2017 年，美国移民改革联合会发表题为《非法移民对美国纳税人的财务负担》的报告，这份 68 页报告称，全美 1250 万非法移民及其 420 万公民子女（其中不少是未成年通过国际人口走私集团送进美国），每年花费美国联邦与州政府 1350 亿美元，相当于从他们那里得到税收的 7 倍（税收仅 190 亿美元）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奥巴马执政八年，还出现一个奇特现象：非法移民的福利高于本国穷人。2016 年 5 月 9 日，华府智库移民研究中心（CIS）公布一份移民花费报告，指出户长为合法或非法移民的家庭，每年平均享有联邦福利 6241 元，户长为“美国出生”（native）的家庭享受的联邦福利为 4431 元，前者比后者高出 41%。享受最多联邦福利者为墨西哥和中美洲移民家庭，他们获得纳税人付费的联邦福利，每年平均达 8251 元，超过土生土长美国人家庭 86%。户长为移民的家庭，享受的联邦福利总支出超过 1030 亿元。根据联邦人口普查局数据的分析，51%移民家庭享有这类福利，而土生土长美国人家庭仅 30%享有此福利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;改变现在移民政策，是 2016 年大选中川普做出的承诺，与希拉里·克林顿承诺要全面开放边境、欢迎一切外来者形成鲜明对照，成为川普胜选的重要因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于美国民主党政府在对国际社会负责与本国人民负责之间失去方向，越来越多的人认为，美国政府应该将国内事务放置于比国际事务更重要的位置。2015 年 8 月，美国拉斯穆森国家研究中心发布的一项数据显示，有 66%的选民认为，美国正朝着错误的方向行进。皮尤调查在 2016 年年 5 月 5 日公布的一项民意调查，57%的美国人希望美国解决自身问题。他们还表示，希望其他国家也能尽最大努力解决自身问题。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;美国独行国际社会无奈&quot;&gt;美国独行，国际社会无奈&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;上述调查表明，美国外交政策符合国际期望，但与美国选民立场不一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国开始退群后，有英国外交官警告说：没有美国的联合国，将什么都不是。因为只有美国参与的项目，才有执行力，没有美国承担资金的主要部分，什么事也做不成，比如《巴黎气候协议》如今成了废纸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国退群，仍然是世界的 No.1，首屈一指的超级大国，但其他附在美国骥尾上的西方国家，在国际社会的地位将严重下降。美国主流媒体偏左，早在美国大选中，美国好几家主流媒体与英国《金融时报》连篇累牍地谈世界各国政府如何不欢迎川普成为美国总统。“川普当选令世界迷惑”一文采集了好几家媒体与专家们的观点，谈的就是一点：今后美国将在世界扮演什么角色？川普以“美国优先”这一竞选纲领获胜，非洲需要做好自力更生的准备，“如果说非洲需要开始考虑用自己的方法解决自己的问题，那么现在时间到了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2017 年 3 月，川普向访美的德国总理默克尔提出德国欠美国军费 3750 亿美元之后，德国尽管极力否认，但不得不开始准备自力更生。今年 2 月，德国防长冯德莱恩表示，德国将增加军费。加强欧盟国家合作进程中重要的一步就是建立”永久结构性合作”（Permanent Structured Cooperation ，简称 PESCO），该合作将允许欧盟成员国家共同发展军事实力、投资合作项目以及加强各国武装力量。6 月，欧盟德法等九国的国防部长星期一预计在卢森堡签署意向书，建立欧洲危机干预部队，建立共同防务体系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联合国难民署也面临难民安置困难。6 月 25 日，难民署发布《2019 年全球重新安置需求预测报告》，称全球需要被安置到第三国的难民人数在 2019 年将增至 140 万，但 2017 年只有 7.5 万名难民被重新安置。按照目前的速度，全世界现有的难民需要 18 年才能安置完毕。在欧洲向中东难民打开大门之前，美国多年来是全世界接受难民最多的国家，每年美国允许 8.5 万名难民入境，超过所有其他国家接收难民的总和。如今，没有美国的积极配合，联合国的难民安置遇到了麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年 3 月 22 日被任命为国家安全顾问的约翰·罗伯特·博尔顿（John R. Bolton），是位坚定的美国主义者，反对全球化。2000 年他在《芝加哥国际法杂志》（Chicago Journal of International Law）第一辑第二期发表的文章《我们应该认真对待全球治理吗?》（Should We Take Global Governance Seriously?），是其代表作。这位美国主义者与主张美国优先的总统川普合作，美国恐怕得先“独行”一段。但美国也未放弃其国际责任，比如川普总统正在与朝鲜金正恩积极接触，希望解决朝核问题，但明确要求日本支付朝鲜高昂的去核费用。这一姿态表明：美国可以利用声望、实力帮助国际社会解决难题，但受益国别想再让美国出力之时再出钱。说白了，美国全球老大照当不误，只是不想再当冤大头了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果希望美国继续象奥巴马那样当世界总统，将各国人民的福利放置于本国人民的利益之上，只能寄希望于美国国内政治翻盘，先让共和党在今年国会中期选举中失利，民主党控制参众两院或者至少一院，让川普成为跛脚鸭总统，再在 2020 年大选中夺回白宫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=43490&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 6 月 29 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">美国终于退出了联合国人权理事会，完成了 2006 年人权委员会（人权理事会的前世）关张时的愿望。对于西方盟友们来说，既心有不甘，又无可奈何。加上川普拦截非法移民态度比较坚决，于是各种声浪四起，历数川普入主白宫以来退出的那些“群”（网上对国际组织的戏称），认为美国真要放弃世界领导责任了。美国是真的厌倦当老大，还是想当个聪明的老大而不是只会出钱当呆瓜的老大？这得仔细分析美国近年状况。 美国退群各有因由 退出跨太平洋伙伴关系协定，即 TPP。这一由奥巴马极力促成并在其卸任前签订的协议，主要内容是全面开放美国市场，让 TPP 成员国的数万种商品免税进入美国。由于美国制造业的反对，无论是川普还是希拉里，在竞选时都承诺当选后一定退出。川普总统上任后，于 2017 年 1 月 23 日废除。 退出《巴黎气候变化协定》。2015 年底签订的这份协定规定，由美国等发达国家每年向发展中国家提供 1000 亿美元资助，帮助减排。其中美国需要承担 750 亿美元，占总资金的四分之三。美国总统川普 2017 年 6 月 1 日在白宫宣布，美国退出该协定，并将重新开启谈判，寻求达成一份对美国公平的协议。 退出联合国教科文组织。2017 年 10 月 12 日，美国国务院声明退出，称退出原因是教科文组织需要根本性改革及对该组织“针对以色列的持续偏见”。1984 年，美国政府曾以联合国教科文组织存在腐败和管理混乱等问题为由宣布退出，2003 年又重新加入。2011 年，美国曾以国内法律限制为由停止向联合国教科文组织缴费，当年即砍掉了 8000 万美元的会费，占教科文组织预算的 22%。 退出《伊朗核问题全面协议》。2018 年 5 月 8 日，美国总统特朗普在白宫正式宣布，美国将退出伊朗核问题全面协议。同时，美国将重新对伊朗实施最严厉的经济制裁。 2018 年 6 月 19 日，美国宣布退出联合国人权理事会，理由是这个机构名不副实，“一些世界上最严重的人权侵犯者……通过提升和保护侵犯人权者并参与针对民主国家的诽谤活动，联合国人权理事会对其自身、其成员及其建立之初的使命都是一种嘲弄”。副总统彭斯的说话更清楚明白：“多年以来，联合国人权委员会都在变本加厉地进行恶毒的反美国及反以色列的谩骂”。 上面的清单说明，美国充当世界带头大哥需要付出代价，多出钱成为理所当然之事。伊朗核协议其实是几个发达国家向伊朗花钱买稳定，当然也是美国出力最多，欧洲得益最大。 但这带头大哥，早就只能出钱当冤大头，却难享“大哥”的尊荣，还经常被其他国家，比如中国与欧洲盟国算计。2001 年，美国在盟国法国纠合中国等独裁国家，被逐出人权委员会就是一例。现任美国国家安全顾问、鹰派人物约翰·博尔顿（John Bolton），当时在小布什政府中出任美国国务次卿，目睹了这屈辱一幕，他后来成为联合国的坚定批评者。 美国为何厌倦被人掏荷包？ 美国退群，不仅是因为出了钱还被众多国家反对批评，更因为美国国势已现颓势，囊中羞涩： 1、国内债台高筑，国力衰落；截至 2017 年 7 月 3 日，美国政府债务总额为 19.8 万亿美元，约为国内生产总值（GDP）的 104%，相当于美国公民人均负债约 6 万美元。国会预算局的报告指出，川普政府 2018 财年（2017 年 10 月至 2018 年 9 月）的财政预算不足以支持实现预算平衡，预测到 2027 年，美国联邦财政赤字将达 7200 亿美元，公共债务占 GDP 比重将从 2017 年的 76.7%升至 2027 年的 79.8%。 美国从二战之后，一直承担世界一号领导者的角色，并为全球提供国际秩序这一公共品，领导西方盟友赢得了冷战，但这背后是超强国力在支撑。911 之后，小布什政府在阿富汗战争和伊拉克战争中耗资巨大，8 年间积累国债近 5 万亿美元，国债总体规模超 10 万亿。奥巴马任期内，美国债务新增 10 万亿左右，债务与 GDP 之比曾达到 106%，远超 60%的国际警戒线。 2、美国国内人民日子不好过，中产阶级萎缩，收入下降。20 世纪 50 年代初，中产阶级人占全美人口的 60%左右，比尔·克林顿执政初年，中产阶级人口尚有 56%；到 2013 年，美国中产阶级家庭的人数已不到全国人口的一半。2016 年 4 月 22 日，美国劳工统计局资料带来的警示更强： 2015 年全美共有 8141 万家庭，全家无人工作的家庭有 1606 万，比率高达 19.7%，意味着美国每五个家庭中，就有一个家庭没有人工作。 3、美国对贫困移民增多深感困扰。美国一直是联合国难民署安排难民的首要目标国。2015 年欧洲难民潮已经彻底改变了欧洲。美国虽与欧亚大陆远隔重洋，但拉美移民通过美国与墨西哥防范疏漏的边境，源源不断地进入美国，总数远多于进入欧洲的移民。2017 年，美国移民改革联合会发表题为《非法移民对美国纳税人的财务负担》的报告，这份 68 页报告称，全美 1250 万非法移民及其 420 万公民子女（其中不少是未成年通过国际人口走私集团送进美国），每年花费美国联邦与州政府 1350 亿美元，相当于从他们那里得到税收的 7 倍（税收仅 190 亿美元）。 奥巴马执政八年，还出现一个奇特现象：非法移民的福利高于本国穷人。2016 年 5 月 9 日，华府智库移民研究中心（CIS）公布一份移民花费报告，指出户长为合法或非法移民的家庭，每年平均享有联邦福利 6241 元，户长为“美国出生”（native）的家庭享受的联邦福利为 4431 元，前者比后者高出 41%。享受最多联邦福利者为墨西哥和中美洲移民家庭，他们获得纳税人付费的联邦福利，每年平均达 8251 元，超过土生土长美国人家庭 86%。户长为移民的家庭，享受的联邦福利总支出超过 1030 亿元。根据联邦人口普查局数据的分析，51%移民家庭享有这类福利，而土生土长美国人家庭仅 30%享有此福利。 改变现在移民政策，是 2016 年大选中川普做出的承诺，与希拉里·克林顿承诺要全面开放边境、欢迎一切外来者形成鲜明对照，成为川普胜选的重要因素。 由于美国民主党政府在对国际社会负责与本国人民负责之间失去方向，越来越多的人认为，美国政府应该将国内事务放置于比国际事务更重要的位置。2015 年 8 月，美国拉斯穆森国家研究中心发布的一项数据显示，有 66%的选民认为，美国正朝着错误的方向行进。皮尤调查在 2016 年年 5 月 5 日公布的一项民意调查，57%的美国人希望美国解决自身问题。他们还表示，希望其他国家也能尽最大努力解决自身问题。 美国独行，国际社会无奈 上述调查表明，美国外交政策符合国际期望，但与美国选民立场不一致。 美国开始退群后，有英国外交官警告说：没有美国的联合国，将什么都不是。因为只有美国参与的项目，才有执行力，没有美国承担资金的主要部分，什么事也做不成，比如《巴黎气候协议》如今成了废纸。 美国退群，仍然是世界的 No.1，首屈一指的超级大国，但其他附在美国骥尾上的西方国家，在国际社会的地位将严重下降。美国主流媒体偏左，早在美国大选中，美国好几家主流媒体与英国《金融时报》连篇累牍地谈世界各国政府如何不欢迎川普成为美国总统。“川普当选令世界迷惑”一文采集了好几家媒体与专家们的观点，谈的就是一点：今后美国将在世界扮演什么角色？川普以“美国优先”这一竞选纲领获胜，非洲需要做好自力更生的准备，“如果说非洲需要开始考虑用自己的方法解决自己的问题，那么现在时间到了。” 2017 年 3 月，川普向访美的德国总理默克尔提出德国欠美国军费 3750 亿美元之后，德国尽管极力否认，但不得不开始准备自力更生。今年 2 月，德国防长冯德莱恩表示，德国将增加军费。加强欧盟国家合作进程中重要的一步就是建立”永久结构性合作”（Permanent Structured Cooperation ，简称 PESCO），该合作将允许欧盟成员国家共同发展军事实力、投资合作项目以及加强各国武装力量。6 月，欧盟德法等九国的国防部长星期一预计在卢森堡签署意向书，建立欧洲危机干预部队，建立共同防务体系。 联合国难民署也面临难民安置困难。6 月 25 日，难民署发布《2019 年全球重新安置需求预测报告》，称全球需要被安置到第三国的难民人数在 2019 年将增至 140 万，但 2017 年只有 7.5 万名难民被重新安置。按照目前的速度，全世界现有的难民需要 18 年才能安置完毕。在欧洲向中东难民打开大门之前，美国多年来是全世界接受难民最多的国家，每年美国允许 8.5 万名难民入境，超过所有其他国家接收难民的总和。如今，没有美国的积极配合，联合国的难民安置遇到了麻烦。 今年 3 月 22 日被任命为国家安全顾问的约翰·罗伯特·博尔顿（John R. Bolton），是位坚定的美国主义者，反对全球化。2000 年他在《芝加哥国际法杂志》（Chicago Journal of International Law）第一辑第二期发表的文章《我们应该认真对待全球治理吗?》（Should We Take Global Governance Seriously?），是其代表作。这位美国主义者与主张美国优先的总统川普合作，美国恐怕得先“独行”一段。但美国也未放弃其国际责任，比如川普总统正在与朝鲜金正恩积极接触，希望解决朝核问题，但明确要求日本支付朝鲜高昂的去核费用。这一姿态表明：美国可以利用声望、实力帮助国际社会解决难题，但受益国别想再让美国出力之时再出钱。说白了，美国全球老大照当不误，只是不想再当冤大头了。 如果希望美国继续象奥巴马那样当世界总统，将各国人民的福利放置于本国人民的利益之上，只能寄希望于美国国内政治翻盘，先让共和党在今年国会中期选举中失利，民主党控制参众两院或者至少一院，让川普成为跛脚鸭总统，再在 2020 年大选中夺回白宫。 原载台湾上报，2018 年 6 月 29 日</summary></entry><entry><title type="html">中国还能回到“统制经济”时代吗？</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/06/11/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%98%E8%83%BD%E5%9B%9E%E5%88%B0-%E7%BB%9F%E5%88%B6%E7%BB%8F%E6%B5%8E-%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%90%97/" rel="alternate" type="text/html" title="中国还能回到“统制经济”时代吗？" /><published>2018-06-11T00:00:00+08:00</published><updated>2018-06-11T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/06/11/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%98%E8%83%BD%E5%9B%9E%E5%88%B0%E2%80%9C%E7%BB%9F%E5%88%B6%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E2%80%9D%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%90%97%3F</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/06/11/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%98%E8%83%BD%E5%9B%9E%E5%88%B0-%E7%BB%9F%E5%88%B6%E7%BB%8F%E6%B5%8E-%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%90%97/">&lt;p&gt;安邦董事长吴小晖被判刑后，再度引起“中国将回归统制经济”的忧虑。这忧虑并不始自今天，从前年阿里巴巴马云大谈云数据为计划经济提供了技术支持开始，这个话题就时热时冷地出现在公众视野。笔者想讨论这个话题：中国有无可能恢复计划经济（统制经济）？&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;统制经济来历溯源&quot;&gt;“统制经济”来历溯源&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“统制经济”出现于 1972 年诺贝尔经济学奖得主哈耶克的名著《到奴役之路》。该书第七章标题就是“统制经济的种种危害”，以成书时德国纳粹时代与苏联斯大林时代的计划经济为蓝本，论述计划经济与民主是否能够并存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时西方世界并未饱受计划经济之苦，对于计划经济与民主制度的并存抱有幻想。哈耶克着重指出并深入剖析的就是这一点：政府管制经济必会走向独裁政治。因为经济体系非常复杂，如果政府要管制，势必仰仗一群专家，加强政府权力，最后导致权力落入一个总司令之手，“这个总司令如果要认真执行其职权的话，他的行动一定会遭到民主程序之掣肘的。他为了要行得通，必须消灭民主程序。演变所及，不是民主程序阻碍着管制经济，便是管制经济消灭了民主：在一长远过程中，二者是不能并存的”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;该章还有哲理层面的深刻思考，比如经济自由是选择自由的基本保证，但政府管制经济必让人丧失基本的选择自由；政府控制经济，就等于控制了一切，包括思想自由与所获知识的种类与品质。经历过毛泽东时代的中国知识分子，大部分人当然对“极权统治+计划经济体制”造成的人身依附（不服从者不得食）深有体会，极少有人想回到依靠票证获得粮食、布料、食用油、肉食这种短缺经济时代，西方知识分子并未在中国亲身经历过毛时代，对这一时代心向往之，以巴黎红五月参加者为代表的“1968 年人”，不少人后来进入欧洲、美国各大学执教，不仅通过意识形态教育培养出一代又一代左派青年，还导致整个教育体系偏左。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于毛时代的饥饿记忆，不少中国人担心习近平开历史倒车，将中国强行拉回计划经济时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;习近平有无这种想法不重要，重要的是中国有无“回归计划经济”所需要的外部条件。如果不具备外部条件，仅仅只有领袖（哪怕是独裁者）的个人愿望，这种回归难以实施。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;计划经济依靠闭关锁国&quot;&gt;计划经济依靠闭关锁国&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;哈耶克讨论的其实是政府管制经济有走向独裁的极大可能，这是德国纳粹时代的现实，但苏联与中国正好反其道而行之，是共产党武装夺取政权在先，强行接管了所有经济部门、消灭私有制在后。中共政权在短短五、六年之内，从农村到城市全面剥夺私有财产，消灭私有制，依靠政治专制实行了计划经济。也就是说，中共不需要通过统制经济来达成极权，计划经济只是为极权政治服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛时代实行计划经济有几个先决条件：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、中国经济整体上对外依赖程度极低。无论是生产资料（从原材料到机器）、生活资料基本上自给自足。与苏联关系友好时，曾请过一些苏联专家来工厂做技术指导，接受了一些援建项目，包括机器、技术支持等。与苏联关系恶化后，一切就靠“自力更生，奋发图强”了，香港成了中国唯一的农产品出口基地、以及获取有限的外国商品的中转站。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、包括中国在内的社会主义国家基本是“短缺经济”，尤其是中国，为谁生产、生产什么、生产多少，全都由国家计划委员会掌握，比如粮食在城市按人头计划供应，每人每月 21-23 市斤，食用油半斤，布票每人一年 12 市尺，豆腐、洗衣肥皂等商品也凭票供应，到餐馆吃碗面条也得交粮票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府之所以能够“计划”，除了政府管控一切经济部门之外，还在于当时物质生产相对简单，不仅农产品的品种相对简单，就连工业品也简单。全国最著名的工业基地上海，生产出来的手表、收音机、自行车、缝纫机，从外观设计到功能，几十年一贯制的风格，但因其稀缺，都是各地百货商店凭票证供应的物品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、毛时代限制人口流动，除了出差之外，几乎没有外出就业一说，中国人也没有余钱外出旅游。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四、毛时代，政府是全中国唯一的资本所有者、唯一的土地所有者。基本都是国有经济，或者是“小国有”（地方国营、集体所有制），个人从事的经济活动被视为非法，会处以“投机倒把罪”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在闭关锁国条件下实行的计划经济，让中国人大部分陷入半饥饿状态，那时的中国极其贫穷落后，&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;改革开放-40-年中国经济对外的高度依赖&quot;&gt;改革开放 40 年：中国经济对外的高度依赖&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;邓小平主导的改革开放，实际上是以否定计划经济的前提——闭关锁国与国家全面垄断所有经济领域为开端，逐步放开私营经济，引进外资，后来又加入 WTO，全方位进入国际市场，这才跻身于世界第二经济大国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过四十年的改革开放，中国当年实行计划经济（统制经济）的所有条件都不复存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、政府仍然视国有经济为政权命脉所系，将国有企业称之为“共和国长子”，在资金扶持、市场垄断方面给予特权优惠，但中国经济早已是国有、民营、外资三分天下。到 2017 年，中国国有企业占比仅 25％，而私企与外资企业共占 75％。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个经济的运行，早就不再依靠政府计划。无论是国企、私企还是外企，从原料的采购到产品的营销，都依靠市场。所有企业依赖市场做出生产销售决定，极力追求产品的市场占有率。这种情况下，当然也不可能再由一个国家计委这样的机构来制订为谁生产、生产什么、生产多少这种庞大的经济计划。国家计委这一曾为中国经济神经中枢的机构于 1998 年撤销。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、中国经济对外依赖严重。本文所言不是指用“（进口+出口）/GDP ”这道公式计算出来的所谓“外贸依存度”，而是指被视为“工业血液”的石油等能源，以及人赖以为生的粮食等生活资料均形成对外严重依赖。一般人分不清这两者的区别，这次中美贸易战发生后，中国国家金融与发展实验室理事长李扬在接受央广记者采访时说，面对美国第六次对华启动“301 调查”，中国没必要忍气吞声，因为如今中国对外的依赖度已经不像过去那样高。本世纪初，中国进出口总量占 GDP 比重一度高达 66%，对外依赖程度高，当时中国对贸易制裁的压力难以承受。如今中国进出口总额占 GDP 比重不到 30%，可以与美国对决了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李扬谈的是外贸依存度，很多人误以为他谈的是中国经济对外依赖程度。资源对外依赖与外贸依存度有关系，但并不是一回事。中国经济现在离开从国际市场购买的资源，还真玩不转。以石油为例，中国从 2003 年开始，就主要依靠进口，到 2017 年，石油对外依存度达到 67.4%，行内预测，2018 年将超过 70%。2017 年粮食自给率降到 82.3%，有将近 18%的粮食依靠进口。换个简单明白的说法，就是中国近 14 亿人口当中，有 2.5 亿左右的人需要依赖进口粮食供养。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种情况下，自力更生的前提资源与粮食自给不复存在，闭关锁国是自绝经脉。更何况，中国还需要依赖 WTO，需要美国、欧盟、日本等经济大国承认自身的市场经济地位，如果恢复统制经济，与市场经济地位更是日行日远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、中国虽然还有户籍管理制度，但人口流动却基本放开，2016 年流动人口规模达 2.45 亿人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四、中共政府仍然是全中国唯一的土地所有权最终所有人，但却不再是全国资本的唯一拥有者。民营企业与外国公司拥有总量可观的雄厚资本。政府虽然可以采取各种方式控制民营企业，强迫私人资本入股国企，但只要未进入战争状态，就不敢对外国资本下手。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;习近平并不钟情于列宁式统制经济&quot;&gt;习近平并不钟情于“列宁式统制经济“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;综上所述，可以说，担心中国将回到统制经济（计划经济）这种远虑多少有点缥缈，担心政府对民营资本的剥夺更为现实。因为就现实条件来说，习近平就算无比热爱计划经济，也无法实现它。哈耶克担心的是统制经济（政府管制经济）必将通向独裁，但赋予习近平权力的中共政权，从成立之日开始，就是独裁体制，只是在寡头共治与个人专断之间来回摇摆而已。对基本达成个人专断的习近平来说，目前已经不需要靠加强经济管控来实现独裁，而是如何确定一个合适的政府管控经济边界，让经济更好地为政治服务。鉴于中国政府管制经济的积年教训“一管就死，一放就乱”，极易“一管就死”的列宁式统制经济并非习近平所愿，他看重的是“国企主导、民企出钱出力赞襄”的混合所有制改革。这次在中美贸易战中成为箭靶的中兴公司之所以能进入世界电讯设备产业前五名，据说得益于在中国国内首创了“国有控股，授权经营”（国有民营）的混合所有制模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于吴小晖、肖建华等资本大鳄的剥夺，中国富豪确实感到“兔死狐悲，物伤其类“。但对其他人来说，则应该想到：这些人本来就是利用共产党资本主义赋予的特权成为巨富兼做其他权贵的超级白手套，在政治谱系上属于“粉红财团”，他们致富的缘由就是他们的资本被剥夺的原因。我在《中国：溃而不崩》里讲过，中国政商关系有明暗两个层面：表面上是政府与企业的关系，实质上是官员与企业家、商人的关系。这两层粘在一起的关系，注定了中国政商关系面临两重制度诅咒。如果让这些人用共产党资本主义的特权经商致富，再用民主宪政国家倡导的“私有财产神圣不可侵犯”来保护他们利用特权巧取豪夺而来的财产，从逻辑上来看就非常荒唐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，中国回归计划经济（统制经济）模式既无现实基础，对稳定中共政权也无半点好处——比如消灭股市、房地产市场，就等于断了中共财政收入的大头，填平了央行增发货币的储水池。让各国拒不承认中国的市场经济地位，只会导致越来越多的贸易摩擦。如此赔本生意，习近平弄明白其中利害关系之后，应该不会做。因此，部分中国人与其担心回归统制经济，不如担心极权强化过程中社会生活的窒息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=42496&quot;&gt;原载于台湾上报&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">安邦董事长吴小晖被判刑后，再度引起“中国将回归统制经济”的忧虑。这忧虑并不始自今天，从前年阿里巴巴马云大谈云数据为计划经济提供了技术支持开始，这个话题就时热时冷地出现在公众视野。笔者想讨论这个话题：中国有无可能恢复计划经济（统制经济）？</summary></entry><entry><title type="html">中美贸易战：美国要价为何高开低走？</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/05/27/%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%88%98-%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A6%81%E4%BB%B7%E4%B8%BA%E4%BD%95%E9%AB%98%E5%BC%80%E4%BD%8E%E8%B5%B0/" rel="alternate" type="text/html" title="中美贸易战：美国要价为何高开低走？" /><published>2018-05-27T00:00:00+08:00</published><updated>2018-05-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/05/27/%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%88%98:%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A6%81%E4%BB%B7%E4%B8%BA%E4%BD%95%E9%AB%98%E5%BC%80%E4%BD%8E%E8%B5%B0%3F</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/05/27/%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%88%98-%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A6%81%E4%BB%B7%E4%B8%BA%E4%BD%95%E9%AB%98%E5%BC%80%E4%BD%8E%E8%B5%B0/">&lt;p&gt;2018 中美贸易战的结果让所有认为中方必败的人深感意外：美国一手好牌，最后怎么几乎没占多大赢面？就算笔者一直认为只是“剪羊毛”之战，也觉得这“羊毛”剪得既不顺利也太少了一点。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;一份细节不明的联合声明&quot;&gt;一份细节不明的联合声明&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;5 月 19 日发布的中美联合声明如下：中美双方就创造有利条件增加制造业和服务领域的贸易达成共识，同意将采取措施减少美对华贸易逆差，中方将大量增加自美购买商品和服务，美方则增加美国农产品和能源出口——因为声明里没有相关数字、实施时间，只字未提中国最为关切的中兴公司的命运，引发了各种猜测。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中美双方对谈判结果表达也不相同。中方说的是双赢，“不打贸易战，停止互相加征关税”。美国媒体报道，美方用词明显不同于中方，只说美中双方在中国大幅度削减美中贸易赤字上达成共识，但不是“不打贸易战”，也不是“停止互相加征关税”，而是“暂不加税，暂不打贸易战”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仔细分析过种种信息之后，我认为联合声明缺乏细节，主要是因为细节磋商还需要艰难的谈判。之所以说谈判艰难，主要是两个因素决定：&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;填补-2000-亿美元逆差的目标不现实&quot;&gt;填补 2000 亿美元逆差的目标不现实&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;美国高级贸易代表团 5 月初在北京，明确要求北京减少 2000 亿美元的贸易逆差，因为中美两国去年的贸易逆差为 3 752 亿美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为回应，在华府的第二轮谈判中，中国带来了一个 2 000 亿美元的大单。行家其实都知道，这么大的贸易逆差是两国经济结构包括美国对华限制出口一些高科技产品、尤其是涉及军事技术的高科技造成的，仅仅依靠大幅增加美国农产品，包括大豆以及半导体和天然气的购买量来降低差额，几乎根本不现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼得森国际经济研究所（Peterson Institute for International Economics）高级研究员查德·鲍恩（Chad Bown）在接受媒体采访时非常直白地说：让中国每年多买 2000 亿美元的美国商品——相当于美国每年对华贸易逆差的一半以上，“简短的回答是，这是些不切实际的数字”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国国内传言，这次中国贸易代表团给美方开了张欧洲卖而美国不卖的高科技产品目录，恳请参考放开高科出口限制，实质性扩大自美国能源尤其是 LNG（液化天然气， Liquefied Natual Gas）进口。这一替换策略实际上会导致中美两国与欧盟、拉美等国的关系恶化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如从美国扩大能源进口，则势必挤走俄国和中亚诸国的市场份额；中国海关总署 2017 年底公布的数据显示，俄罗斯已连续 9 个月保持中国最大石油供应国地位，将沙特阿拉伯挤到第二位。但即使中国冒着得罪俄罗斯的高风险，将部分需求转移到美国，但美国所得也有限：依据 2013 年中俄签订的长期供应原油协议，未来 25 年当中，俄罗斯每年将向中国供应 4 600 万吨石油，总价值共计 2 700 亿美元；天然气协议长达 30 年供应时间、每年 380 亿立方米供应量、总额近 4 000 亿美元——算来，俄罗斯每年的石油、天然气对华出口 230 多亿美元到顶了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再谈中国第一大进口商品芯片。全球半导体市场规模达 3 200 亿美元，全球 54%的芯片都出口到中国，中国每年进口芯片高达 2 000 多亿美元，超过了石油和大宗商品，是第一大进口商品。最早传言中方提议把日韩台芯片订单转给美国公司来削减贸易逆差，但就算大半都转移给美国，恐怕也就 400-500 亿美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国还可以将欧洲空中客车的订单转给美国，但加起来不过是每年 200-300 亿美元左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就算中国从此不再进口巴西、阿根廷的大豆，只从美国购买，这笔帐也很清楚：2017 年中国大豆进口金额 397 亿美元，从巴西、美国进口大豆金额为 209 亿美元、139 亿美元，占总进口金额比例为 53%、35%。就算美国农民扩大种值面积，垄断对华出口，也只增加了 200 亿美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上全部加起来，只相当于 2000 亿美元总额中的一半左右，而且还需要在一个目前看来非常不现实的前提下才能实现：即美国迅速扩大生产，能够生产出中国所需要的这一切产品。另外一个后果是：中美双方都不担心此举影响自身与欧盟、俄罗斯、及其他相关国家的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上述国家对中美贸易战非常敏感：5 月 20 日，法国财政部长勒梅尔在接受欧洲一台采访时表示，中国接受大幅购买美国物品以削减美中巨额赤字的做法，是美国要让欧盟和欧盟成员国为中国的不良的行为举止付出代价，这些做法对作为盟邦的欧盟来说是完全不正常和不可思议的。相信有这些担忧的并不止法国，其他国家也在观察，在思谋对策。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;制裁中兴由中美矛盾转化成了美国府院矛盾&quot;&gt;制裁中兴由中美矛盾转化成了美国府院矛盾&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中美联合声明只字未提贸易战中的焦点——中兴公司的命运。但谁都知道，这是中美贸易战中的焦点，媒体通过各种方式挖出没公开说出的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先是美方官员谈出一些涉及中兴的细节。5 月 20 日，美国财政部长姆努钦和白宫首席经济顾问库德洛在接受美国媒体采访时，都坦率承认，中国国家主席习近平确曾请求川普总统过问一下中国的中兴公司的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，川普总统 5 月 13 日在 Twitter 上发表同情中兴员工失业、想让其“尽快恢复业务”的推文之后，美国政界与媒体都认为这是总统将放松对中兴制裁的表示，纷纷予以抨击。美国众议院筹款委员会 5 月 17 日紧急通过一个修正案，以阻止美国商务部重新谈判中兴禁售令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《华尔街日报》5 月 22 日报道援引“消息人士”提供的信息，称中美双方已就解决中兴的争议问题达成大致的框架方案，协议将解除美国公司向中兴销售零部件和软件的禁令。同时，中兴公司将要被迫对管理层和董事会进行调整并缴纳一定数额的罚金（川普总统透露罚金为 13 亿美元），任何禁令的放宽行为都要接受美国国安部门的审查。作为交换，中国政府同意，取消对数十亿美元的美国农产品的关税。但白宫谨慎地表示，中兴公司案件是司法问题，不是谈判的筹码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但国会的行动相当快。5 月 22 日，美国国会参议院银行业委员会(Senate Committee on Banking, Housing and Urban Affairs)在一场听证会上以压倒性多数通过了一份修正案，限制美国总统川普放松对中国大型电信设备制造商中兴通讯的制裁。这份修正案是由马里兰州的联邦参议员克里斯·范·霍伦(Chris Van Hollen)提起的，附加在参议院银行业委员会正在审议的有关改革美国外国投资委员会(CFIUS)的立法草案中。根据该修正案，美国总统川普在放松对中兴通讯的制裁前，必须首先向国会证明，中兴的确遵守了美国的法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;制裁中兴公司的问题，已经从中美矛盾演变成美国的府院矛盾，川普总统需要费很大力气去说服民主党议员以及本党部分不支持他的议员。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;川普的复杂压力来自美国国内&quot;&gt;川普的复杂压力来自美国国内&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我早就说过多次：川普最大的麻烦不是来自中国，是来自本国各利益集团的压力。这些压力来自各方，要求互相矛盾，注定美国要价必然呈高开低走之势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5 月 22 日，美国时政新闻网站“政治”（Politico）发布一项民调统计。该民调显示，在受访的近 2000 位已登记的选民中，有 47% 认为加征关税会达到川普政府的预期效果，对中国经济造成杀伤；50%的受访者认为这一举措会伤害中国贸易。但是，还有 46%的受访选民认为这一惩罚措施会伤及美国消费者，特别是那些位于中产和低收入阶层的美国民众。川普总统发动贸易战之时，正逢他想在朝鲜无核化上突破的关键时刻，中国的支持对他至关重要；今年 10 月是美国国会中期选举的时候，农业州是川普与共和党的基本政治盘，在这次贸易战中，这些州的政界及农场主、企业家都持反对态度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国国务院 5 月中旬曾公布负责东亚太平洋事务的代理助理国务卿董云裳 （SUSAN THORNTON）关于中国贸易代表团访美以及川金峰会的评论：美方真正要达到的目标是撬开市场准入的大门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上这么多复杂的要求，注定中美两国之间的贸易战今后会成为一种常态，但美国国内复杂的要求，以及美国地缘政治的考虑，注定中国会有不断更新的筹码与讨价还价的空间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=41589&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 5 月 26 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">2018 中美贸易战的结果让所有认为中方必败的人深感意外：美国一手好牌，最后怎么几乎没占多大赢面？就算笔者一直认为只是“剪羊毛”之战，也觉得这“羊毛”剪得既不顺利也太少了一点。</summary></entry></feed>