<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-07-17T15:15:35+08:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">清涟居</title><subtitle>何清涟的博客</subtitle><author><name>何清涟</name></author><entry><title type="html">川普四面出击，意在改写全球化格局</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/12/%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%9B%9B%E9%9D%A2%E5%87%BA%E6%93%8A,%E6%84%8F%E5%9C%A8%E6%94%B9%E5%AF%AB%E5%85%A8%E7%90%83%E5%8C%96%E6%A0%BC%E5%B1%80/" rel="alternate" type="text/html" title="川普四面出击，意在改写全球化格局" /><published>2018-07-12T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-12T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/12/%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%9B%9B%E9%9D%A2%E5%87%BA%E6%93%8A,%E6%84%8F%E5%9C%A8%E6%94%B9%E5%AF%AB%E5%85%A8%E7%90%83%E5%8C%96%E6%A0%BC%E5%B1%80</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/12/%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%9B%9B%E9%9D%A2%E5%87%BA%E6%93%8A,%E6%84%8F%E5%9C%A8%E6%94%B9%E5%AF%AB%E5%85%A8%E7%90%83%E5%8C%96%E6%A0%BC%E5%B1%80/">&lt;p&gt;7 月 6 日，中美贸易战正式开打，各国大媒体忙于计算双方清单上增加与减少的商品类别，我却注意到这次中美贸易战带来一个未曾预想到的角色翻转：中国俨然成了全球化进程的维护者和现存国际秩序的守门人——自命为“人类命运共同体建构者”；而美国则成了要颠覆现存国际秩序的“造反者”。让人产生滑稽感的是：这一国际秩序是二战以后美国出钱出力建构、维护，提供给国际社会的“公共产品”。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;美国为何要改变现存国际秩序&quot;&gt;美国为何要改变现存国际秩序？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;造成这种角色翻转的原因是美国从全球化的受益国成为最大受损国，各国与联合国都将美国当作随时可食用的“唐僧肉”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自 3 月下旬美国总统川普宣示中美贸易战将开打以来，这三个多月发生许多大事，被舆论批评为四面树敌：南怼墨西哥源源不断涌来的非法移民，北与近邻加拿大、西与欧盟互征关税；隔着太平洋与世界第二经济大国中国开打史上最大的关税战。与此同时还不断退出联合国的各种国际组织，对外宣称正在制订退出 WTO 的方案。这与善于统战工作的中共政府完全不同，连川普的支持者也不免认为川普这种打法毫无章法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实川普所为，只为一个目的：改变现在由美国出钱出力支撑的国际体系。在川普及其支持者看来，这个体系已经让美国成了国际社会的提款机与世界上最大的非法移民收容所。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓全球化包含三个层面：经济全球化，包含资本自由流动与 WTO 体系支撑的自由贸易；人口全球流动，包含人才的流动，近十多年来包含非法移民、难民向美国欧洲自由流动；国际组织成为全球秩序构建的参与者。联合国是推进全球化的总推手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由前美国总统克林顿充当主力推手的全球化，曾被视为人类社会进步的标志和最高境界。从文化传播来看，其主流确实是西方文明对发展中国家的巨大渗透与影响；从贸易和投资来看，则是发达国家的投资和技术向适合投资的国家转移，而发展中国家的产品涌入发达国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迄今为止，提供技术、投资和主要销售市场的都是发达国家，而获得投资、技术和外汇的主要是发展中国家，包括中国。无可否认的是，过去 20 多年，哪个发展中国家搭上全球化便车，哪个国家的经济就能繁荣；但谁也没问过，是不是积极开放投资、技术转移和国内市场的发达国家，经济也同样走向繁荣？错了，美国的例子表明，在全球化的高潮年代，美国在走向经济萧条。仅以中美贸易一项来说，美国对华贸易逆差 3000 亿，就足够让美国头大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016 年 5 月，前世界银行高级经济学家布兰科·米拉诺维奇（Branko Milanovic）和耶鲁大学政治学教授约翰·E.罗默（John E. Roemer）在《哈佛经济学评论》（Harvard Business Review）上撰文指出，在全球化趋势下，中国和印度这两个发展中国家的快速上升大大降低了世界不平等程度，但在多个发达国家内部，贫富分化却在不断扩大，中产阶级在贫困化。（见本人 2016 年文《支撑全球化的基石正在动摇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;移民曾为美国带来人才与经济活力，但近 20 多年的移民早就不是这旧日光景了。根据美国卫生和社会服务部提供的数据，非法入境美国的移民人数虽然从 2000 年的大约 160 万人下降到去年的大约 30 万 4 千人，但无人陪伴儿童却由每个月二千到三千名上升到每个月一万名，奥巴马时期每年入境高达十万名，全得由美国纳税人供养。今年新当选的极左墨西哥总统干脆认为：美国有责任与义务赡养拉美各国的非法移民，公开抱怨美国奉行“与所有西方国家不一样的价值观”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然要改变现有的全球化格局，川普得先找准谁是全球化的最大得利者，在向美国输送非法移民方面，当然以墨西哥为最；在经济获利方面，中国是全球化的净得利者；在美国尽保护责任方面，北约得利最大。北约 29 个成员，只有 3 个按要求支付国防费，剩下的国家全都省下国防费来增加福利，让美国承担三分之二的北约军费开支。联合国更是将美国视为取之不尽的钱袋，这方面情况我已在《美国退群，只因不想当冤大头》里说得清楚：美国充当国际组织的主要提款机，联合国长期依赖美国提供主要经费，通过多数票掣肘美国，对解决非洲、中东局势一事无成，造成大量国家管理失败、游民流播各发达国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;占美国便宜既然成了联合国与许多国家想要保护的“既得利益”，川普就只好成为现存国际秩序的“造反者”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;中国为何充当了经济全球化的守门者&quot;&gt;中国为何充当了经济全球化的守门者？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;与川普的白宫沙盘推演相对应，习近平桌上也有战略与战术的沙盘推演。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国在贸易中当中选择不让步，是经过精确计算的。美国对中国的要求是两条，第一是减少对美国出口，第二是立刻承诺不再侵犯知识产权。这两条让中国处于伸头是被砍一刀，缩头也被砍一刀的尴尬境地：减少对美国出口，外汇顺差就没了；不再侵犯知识产权，技术来源就没了。既然让步（缩头）的结果是输光，北京就采取了兵来将挡、水来土掩的战术，你美国加征我的关税，我也加征你的关税。我输得不轻，你赢得也不轻松。 这就是习近平所说的“以牙还牙”战术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战略上，中国与美国相反，美国要颠覆现成国际秩序，中国则要守护今天的国际秩序，因为全球化在西方世界与中国眼中有着不一样的风景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当年美国克林顿总统在任时力推的全球化，为避免落下殖民时代的恶名，附加了文化价值观的全球化，倡导民主、人权、自由、种族平等为核心理念的普世价值。但中国在成为经济全球化的唯一净受益者的同时，却坚决拒绝普世价值，并推出中国模式（北京共识）来与华盛顿共识抗衡， 一直在抵制美国的“颜色革命”。由于不守国际规则也未遭到制裁，由于享受了经济全球化的红利，中国的精英群体甚至认为，中国特色才是中国经济获得成功的原因，政府管制经济、压制劳工权利、加强社会管制、盗窃外国技术、钻各种规则的空子，都是发展经济必须的合理行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也因此，中国非常明白：必须维持现存国际化格局，中国经济才能繁荣下去，中共政权才能安全。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;北京的沙盘推演&quot;&gt;北京的沙盘推演&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;北京的沙盘推演中，有三点是其寄望所在：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，中国寄希望于世界上多数国家联手遏制美国的举动，加拿大、欧盟对美国加征关税采取了相应的报复措施，百达资产管理（Pictet Asset Management）整理了 10 大最受累经济体名单，亚洲区包括台湾、南韩、新加坡、马来西亚，所有这些都让中国看到了这种可能。尽管有 5 名欧盟官员和外交人士对路透社表示，欧盟已回绝和北京结盟对抗华府的构想；在美中关税战正式开打后，川普称“后面还有几千亿，只针对中国”。但中国仍然相信，全世界因美国开打贸易战的国家，最后会因为利益受损而有可能联合起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，寄希望于美国人民用手中的选票把川普赶下台。北京认为，中国对美国农产品加征关税将影响农业州（川普的政治基本盘）选情；贸易战开打后，商品价格必会上升，美国国内消费者因增加关税导致价格上涨而心生不满，数百家商会、行业协会及华尔街都反对贸易战。北京相信，以上诸种因素将导致美国共和党中期选举失利，进而影响 2020 年美国大选。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，寄希望于美国的其他对手不断制造新的麻烦，在美国国内，北京寄希望于民主党等进步派不断捣乱，比如 6 月 20 日《时代》周刊以洪都拉斯小女孩仰头哭泣的画面作为封面，将非法移民问题当作攻击川普的重炮，欧盟政在、媒体均发出强烈批评。事后该封面报道被证明是假消息后，进步派仍强势攻击。在国际社会，寄希望于北韩不断捣乱，让川普外事无功；同时还希望墨西哥总统不断向美国输送非法移民，给川普制造道德压力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一句话，北京在等待美国国内经济政治形势变化、翻盘。美英主流媒体在这点上，倒是满足了北京的期望，同声指责川普不应该“美国独行”，颠覆全球化秩序，不应该抛弃欧盟、加拿大等盟友，将同情的天平偏向中国一边。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;观望中应变正在进行时&quot;&gt;观望中，应变正在“进行时”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;面对目前的全球化格局，美国要改变，中国要守住，欧盟与其他国家虽然在观望，但已经知道很难回到 2016 年以前的状态。众多跨国公司不敢再抱幻想，希望避开美中两个漩涡中心，纷纷转移生产线，有从中国转至亚洲的，也有从美国撤出的。Puma 宣布将生产线撤出中国， 鞋类生产线移往越南、印尼，服装部分则考虑迁移到柬埔寨或孟加拉。美国知名摩托车制造商哈雷戴维森（Harley-Davidson）宣布，为应对欧盟关税报复带来的长期成本压力，计划将部分摩托车生产线迁移至美国境外。台商郭台铭很聪明，宝押两家：在美生产的卖北美市场；在华生产的销往亚洲市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前无人能准确预测中美贸易战的止损点在哪里，连中国自己也不清楚最后这场“剪羊毛”的关税战是否会演化成“剥羊皮”。能够确知的事情是美国仍然是世界老大。老大想改变国际格局，其他国家只能宣示不满，却连“没有美国，全球化照样推行不误”的大话也不敢讲。中国在贸易战正式开打之后，终于开始检讨对美外交定位的错误，长期在对美外交中占主导地位的“钱其琛中美关系论”已被点名批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=44176&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 7 月 11 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">7 月 6 日，中美贸易战正式开打，各国大媒体忙于计算双方清单上增加与减少的商品类别，我却注意到这次中美贸易战带来一个未曾预想到的角色翻转：中国俨然成了全球化进程的维护者和现存国际秩序的守门人——自命为“人类命运共同体建构者”；而美国则成了要颠覆现存国际秩序的“造反者”。让人产生滑稽感的是：这一国际秩序是二战以后美国出钱出力建构、维护，提供给国际社会的“公共产品”。</summary></entry><entry><title type="html">中国网络革命的发酵：从寻找领袖到寻找阶级</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/07/09/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BD%91%E7%BB%9C%E9%9D%A9%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%8F%91%E9%85%B5-%E4%BB%8E%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%A2%86%E8%A2%96%E5%88%B0%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%98%B6%E7%BA%A7/" rel="alternate" type="text/html" title="中国网络革命的发酵：从寻找领袖到寻找阶级" /><published>2018-07-09T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-09T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/07/09/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BD%91%E7%BB%9C%E9%9D%A9%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%8F%91%E9%85%B5:%E4%BB%8E%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%A2%86%E8%A2%96%E5%88%B0%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%98%B6%E7%BA%A7</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/07/09/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BD%91%E7%BB%9C%E9%9D%A9%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%8F%91%E9%85%B5-%E4%BB%8E%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%A2%86%E8%A2%96%E5%88%B0%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%98%B6%E7%BA%A7/">&lt;p&gt;海外中文世界里，中国革命的脚步声越来越响。如果说 2017 年 3-10 月中国流亡富商、国安部线人郭文贵发动的“郭氏推特革命”是革命者寻找革命领袖的产物；那么今年 6 月 10 日被宣称在全中国十几个省市同时发生、有 1800 万人参加的全国卡车司机大罢工，则是革命者寻找革命阶级的产物——因为事实证明，这次罢工是几个因素组装的虚拟革命。许多海外中文媒体没有查实，仅依据网络信息，发表了相关的罢工消息。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;网上虚拟革命的前世今生&quot;&gt;网上虚拟革命的前世今生&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;但如果将此消息视为“假新闻”对待，确实是对中国现状欠缺了解，因为这条新闻代表的是估计数以千万计的中国革命者的一种希望，性质类于 2011 年阿拉伯之春时期， 从 2 月 17 日开始的所谓“中国茉莉花革命”——一场网上虚拟革命，但效果远逊于当年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011 年 2 月 17 日，“@mimitree0 秘密树洞”这个推号在 Twitter 上发布了一条消息：“中国‘茉莉花革命’初次集会日期已定，2011 年 2 月 20 日（星期天）下午 2 时，全国各大城市集合地点将提前一天在博讯新闻网公告，希各周知。如届时情况有变不能及时通知，请自行前往各大城市中心广场。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这条消息在数人转推后被自由亚洲电台的记者丁小发现并以“中东镇压示威受关注 ?网传中国茉莉花革命日期已定”发了消息，紧接着博讯滚动新闻据此发表“中国‘茉莉花革命’各大城市集会地点”，此后这条消息于一天之内在推特及其它网络上不胫而走，又被一不知名网友制作成茉莉花革命的 Google 地图，然后再有网友发布这次革命的口号，如“我们要吃饭，我们要工作，我们要住房，我们要公平，我们要公义，结束一党专政，开放报禁”等，一场疑真疑幻的“中国茉莉花革命“就这样在网上发酵成熟了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在中文推特圈众推友对此消息抱持怀疑态度，大都认定是场“行为艺术“之时，中国政府却用警察的“豪华出场”帮助完成了这部魔幻现实主义行为艺术作品。此后几个月内每逢周末，在网上宣布有集会发生的城市都会有军警出场，北京等城市对这场虚拟的茉莉花革命集会的体制性防卫，直到十月初才结束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在《一部伟大的现实魔幻主义作品：2.20 茉莉花革命》中指出，这是“一条推文引发的茉莉花革命”，中共的体制性防卫过当暴露了中国政府内在的极度虚弱，推特中文圈不少人是某种程度的参与者——或是传播了这条消息或是发表了相关评论，其鼠标就是促使这场“革命”发酵的工具，“这是一部产生于地下奔突着烈火的地面之上的伟大的魔幻现实主义作品，归属于行为艺术类别”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓“中国茉莉花革命”，算是中国的革命群众寻找革命机会，乘阿拉伯之春这一契机，戏耍了中共政府一把。但 6 年之后，从 2017 年 3 月开始，在美国中文 Twitter 圈引发的郭氏推特革命证明：这种寻找有机会就会出现，不少对中共政权持反对姿态的人皆因郭的谎言，而将他视为”民主革命领袖”。这些人当中，不仅有边缘人、海外民运，还有不少知识精英。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;610-全国卡车司机罢工的组装因素&quot;&gt;“610 全国卡车司机罢工”的组装因素&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2018 年 6 月 10 日的中国卡车司机联盟全国罢工的消息，是中国革命者寻找革命阶级的新制作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6 月 12 日，一条署名为袁斌的《中国卡车司机大罢工的背后》称：继 6 月 8 日江西、上海、湖北、安徽、重庆、山东、贵州等多地卡车司机罢工后，6 月 10 日中国大陆十多个省份和地区货运卡车司机再次展开联合罢工，要求降低油价、提高运费，并要求交警及运管部门，停止对大卡车的随意罚款行为。消息称，为了协调行动，各地卡车司机还组成了联盟，要求外地卡车司机不要前往装卸货物，以便争取“卡友”整体权益。署名“成都协会（宣）”的网上告示号召，6 月 10 日所有营运货车全体罢工，禁止向成都市运输任何物品，以及向外输出任何物品。对于违反者“一律劝返”，执迷不悟者“一律砸毁”，反抗者“就地解决”。罢工责任将由“上万卡友承担”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;报道还详细描述了卡车司机的生存状态，写得非常专业，但没说是谁提供的分析。并称，“据海外媒体报导，导致这次大罢工的主要原因是卡车司机不堪忍受高油价、低运费，及名目繁多的过路、过桥费，拖欠运输工资，和各地交警和部门的层层盘剥”；“据悉，中国货运总量 76%是靠公路运输完成的，这个巨额的数字背后是被称为‘公路上的游牧民族’3000 万货车司机的默默付出。”这篇报道与其他报道还设想了中共因此垮台的前景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国之音、法广、自由亚洲都简要发表了这条新闻。但路透社、美联社及所有驻华英文媒体对此消息没有片言只语报道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看了视频，发现号称 1800 万（全中国卡车司机 3000 万，60%成员参加了这次罢工）、遍及十余省市的超级大罢工，图片音像少得可怜。仅有的几张标明地址的罢工照片（如江西修水、河南瓦岗寨卡友联盟）没标明日期，湖南那张照片的日期是 6 月 8 日的。罢工者几乎无人接受采访，只有一位自称有卡车司机亲戚的“西安记者”（无供职单位）接受采访发了言。卡车在路上排成长龙的照片中，有几张是其实多数是工程车，无法判定是塞车还是罢工，也同样没有日期、地点。国内卡车司机的社交网站“卡友地带”照常运行，各种信息发布无误，推特上只见转发这些消息，却无进一步的具体说明与照片补充。各地推友们提供的消息是当地无事发生。于是我上网查询，方才发现这条消息可能由三大要素组装：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;袁斌报导称，导致这次大罢工的主要原因是卡车司机不堪忍受高油价、低运费，及名目繁多的过路、过桥费，拖欠运输工资，和各地交警和部门的层层盘剥。全部文字资料来自于一份由中国社会科学文献出版社于今年 3 月正式出版的《中国卡车司机调查报告 No.1》，整本书共 236 页。 这一调查是传化慈善基金会公益研究院（筹）于 2017 年度开始立项的自主课题，由北大教授沈原负责，旨在对中国 3000 万卡车司机开展系统、全面的研究。报告出版后，中国几大门户网站分别做了详细报道，从卡车司机群体的五大特点、遭受的各种盘剥、改善生存处境的九大对策，都在网上有详细披露。袁斌报道的专业分析来自这些公开资料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去几年，中国各地确实发生过一些地方性的卡车司机零星抗议，这些图片网上存有，6 月 8 日，中国一些地方如湖南、江西修水等地确实发生过小规模的卡车司机抗议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全国卡车司机联盟这个组织确实存在，存在于巴西，但在中国这个对社团组织严格管控的国度，它的存在仅见于袁斌报道，是个无法弄清楚的谜。今年 5 月下旬，巴西卡车司机举行全国性的大罢工，该罢工始于 5 月 21 日，起因是柴油价格暴涨。罢工共历时 11 天，导致全国各地燃料、食品严重短缺，交通阻塞，给该国航空业、农业和服务业等行业造成了很大损失——所有这些严重后果，基本被袁斌报道移植来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据称 1800 万人参加的 610 卡车司机全国性大罢工，再也没有进一步的后续报道，就在于它是上述要素组装的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;卡车司机为何成了被选中的革命阶级&quot;&gt;卡车司机为何成了被选中的革命阶级？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;卡车司机这个群体之所以被选中，估计是其生存状态的的五大特点之五是“虚拟团结”。前述调查报告称：卡车司机在工作和生活中都高度依赖智能手机和互联网。找寻货源、定位导航、呼叫救援、朋友互动、消磨时间和联系亲友，是卡车司机使用智能手机与互联网的六个主要事项。但是在这些基本功能之上，还有两个事项值得特别关注。一个是卡车司机利用智能手机实现公路救援，卡车司机的民间互助使得他们以“卡友”的名义建构和巩固了群体认同；另一个是利用互联网设立的各种论坛而相互关联、彼此互动，在他们自己的议论、批评、表达和诉求中，建构起群体团结。这种借助于互联网的团结可称为“虚拟团结”，是卡车司机特有的、最主要的团结形式——这条新闻的创作者可能根据这一特点想到：只要说全国卡车司机大罢工，这种虚拟团结精神说不定可以起到群体动员作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6 月 11 日，土逗公社（中国大陆一个由左派青年办的网络社区）发表了一篇《斗争中的卡车司机，也有他们的公路江湖》，这篇文章的中心是：卡车司机对社会贡献很大，“支撑着不断加速膨胀的消费世界，但很多人对他们的生活，却是‘白天不懂夜的黑‘”；受压迫很深，“一路上要遭遇什么样的九九八十一难”；有反抗意愿与反抗能力，“他们如何与各路人马斗智斗勇？如何玩转网络建立互助社区？本文带你走进以卡车司机为主角的爱恨江湖”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了《中国卡车司机调查报告 No.1》对卡车司机做过访谈，与 610 全国卡车司机大罢工的所有报道，包括土逗公社长文中与卡车司机相关的话，都是转引代言。所以，外界无法确知卡车司机群体是否知道自己已被赋予了“革命阶级”使命，以及他们对这一使命的看法。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;虚拟革命能否由虚向实转化&quot;&gt;虚拟革命能否由虚向实转化？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2011 年的“中国茉莉花革命”是创造时机，2017 年“郭氏推特革命”是革命群众寻找革命领袖，2018 年“610 全国卡车司机大罢工”是革命者寻找革命阶级。三次革命的创造者与拥护者当然都希望革命由虚化实，将网络上的愤怒转化为革命行动；而中国政府不惜投入重金建立了庞大的网络监控系统，并在全国聘用了 200 万网络舆情分析员，就是为了阻断网络与现实世界的互动，防止革命弄假成真。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我的重点不在于关心这条新闻的真假，而在于以下现实：上千万革命群众（行动者、准备行动者及将来可能乘势而起者）早就存在，他们在寻找革命领袖。行为艺术家艾未未、权力斗争中失意的富商郭文贵都是革命群众曾一度钟情、寄予厚望的对象。按照列宁的革命组织理论，要想革命，得有革命阶级、革命组织、革命领袖与革命经费，中国的革命群众据估计至少也逾千万，他们已经不是被动地等待领袖来组织他们，而是主动寻找，这种寻找不仅包括革命领袖、革命阶级，还在创造时机，本文引述的 2011 中国茉莉花革命与 2018 年 610 卡车司机大罢工，就是他们在试图创造时机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论对中共当局还是对中国革命者，这种攻防战都是长期的艰苦斗争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.watchinese.com/gb/article/2018/23846&quot;&gt;原载台湾《看》杂志，2018 年 6 月，第 191 期&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">海外中文世界里，中国革命的脚步声越来越响。如果说 2017 年 3-10 月中国流亡富商、国安部线人郭文贵发动的“郭氏推特革命”是革命者寻找革命领袖的产物；那么今年 6 月 10 日被宣称在全中国十几个省市同时发生、有 1800 万人参加的全国卡车司机大罢工，则是革命者寻找革命阶级的产物——因为事实证明，这次罢工是几个因素组装的虚拟革命。许多海外中文媒体没有查实，仅依据网络信息，发表了相关的罢工消息。 网上虚拟革命的前世今生 但如果将此消息视为“假新闻”对待，确实是对中国现状欠缺了解，因为这条新闻代表的是估计数以千万计的中国革命者的一种希望，性质类于 2011 年阿拉伯之春时期， 从 2 月 17 日开始的所谓“中国茉莉花革命”——一场网上虚拟革命，但效果远逊于当年。 2011 年 2 月 17 日，“@mimitree0 秘密树洞”这个推号在 Twitter 上发布了一条消息：“中国‘茉莉花革命’初次集会日期已定，2011 年 2 月 20 日（星期天）下午 2 时，全国各大城市集合地点将提前一天在博讯新闻网公告，希各周知。如届时情况有变不能及时通知，请自行前往各大城市中心广场。” 这条消息在数人转推后被自由亚洲电台的记者丁小发现并以“中东镇压示威受关注 ?网传中国茉莉花革命日期已定”发了消息，紧接着博讯滚动新闻据此发表“中国‘茉莉花革命’各大城市集会地点”，此后这条消息于一天之内在推特及其它网络上不胫而走，又被一不知名网友制作成茉莉花革命的 Google 地图，然后再有网友发布这次革命的口号，如“我们要吃饭，我们要工作，我们要住房，我们要公平，我们要公义，结束一党专政，开放报禁”等，一场疑真疑幻的“中国茉莉花革命“就这样在网上发酵成熟了。 就在中文推特圈众推友对此消息抱持怀疑态度，大都认定是场“行为艺术“之时，中国政府却用警察的“豪华出场”帮助完成了这部魔幻现实主义行为艺术作品。此后几个月内每逢周末，在网上宣布有集会发生的城市都会有军警出场，北京等城市对这场虚拟的茉莉花革命集会的体制性防卫，直到十月初才结束。 我在《一部伟大的现实魔幻主义作品：2.20 茉莉花革命》中指出，这是“一条推文引发的茉莉花革命”，中共的体制性防卫过当暴露了中国政府内在的极度虚弱，推特中文圈不少人是某种程度的参与者——或是传播了这条消息或是发表了相关评论，其鼠标就是促使这场“革命”发酵的工具，“这是一部产生于地下奔突着烈火的地面之上的伟大的魔幻现实主义作品，归属于行为艺术类别”。 所谓“中国茉莉花革命”，算是中国的革命群众寻找革命机会，乘阿拉伯之春这一契机，戏耍了中共政府一把。但 6 年之后，从 2017 年 3 月开始，在美国中文 Twitter 圈引发的郭氏推特革命证明：这种寻找有机会就会出现，不少对中共政权持反对姿态的人皆因郭的谎言，而将他视为”民主革命领袖”。这些人当中，不仅有边缘人、海外民运，还有不少知识精英。 “610 全国卡车司机罢工”的组装因素 2018 年 6 月 10 日的中国卡车司机联盟全国罢工的消息，是中国革命者寻找革命阶级的新制作。 6 月 12 日，一条署名为袁斌的《中国卡车司机大罢工的背后》称：继 6 月 8 日江西、上海、湖北、安徽、重庆、山东、贵州等多地卡车司机罢工后，6 月 10 日中国大陆十多个省份和地区货运卡车司机再次展开联合罢工，要求降低油价、提高运费，并要求交警及运管部门，停止对大卡车的随意罚款行为。消息称，为了协调行动，各地卡车司机还组成了联盟，要求外地卡车司机不要前往装卸货物，以便争取“卡友”整体权益。署名“成都协会（宣）”的网上告示号召，6 月 10 日所有营运货车全体罢工，禁止向成都市运输任何物品，以及向外输出任何物品。对于违反者“一律劝返”，执迷不悟者“一律砸毁”，反抗者“就地解决”。罢工责任将由“上万卡友承担”。 报道还详细描述了卡车司机的生存状态，写得非常专业，但没说是谁提供的分析。并称，“据海外媒体报导，导致这次大罢工的主要原因是卡车司机不堪忍受高油价、低运费，及名目繁多的过路、过桥费，拖欠运输工资，和各地交警和部门的层层盘剥”；“据悉，中国货运总量 76%是靠公路运输完成的，这个巨额的数字背后是被称为‘公路上的游牧民族’3000 万货车司机的默默付出。”这篇报道与其他报道还设想了中共因此垮台的前景。 美国之音、法广、自由亚洲都简要发表了这条新闻。但路透社、美联社及所有驻华英文媒体对此消息没有片言只语报道。 我看了视频，发现号称 1800 万（全中国卡车司机 3000 万，60%成员参加了这次罢工）、遍及十余省市的超级大罢工，图片音像少得可怜。仅有的几张标明地址的罢工照片（如江西修水、河南瓦岗寨卡友联盟）没标明日期，湖南那张照片的日期是 6 月 8 日的。罢工者几乎无人接受采访，只有一位自称有卡车司机亲戚的“西安记者”（无供职单位）接受采访发了言。卡车在路上排成长龙的照片中，有几张是其实多数是工程车，无法判定是塞车还是罢工，也同样没有日期、地点。国内卡车司机的社交网站“卡友地带”照常运行，各种信息发布无误，推特上只见转发这些消息，却无进一步的具体说明与照片补充。各地推友们提供的消息是当地无事发生。于是我上网查询，方才发现这条消息可能由三大要素组装： 袁斌报导称，导致这次大罢工的主要原因是卡车司机不堪忍受高油价、低运费，及名目繁多的过路、过桥费，拖欠运输工资，和各地交警和部门的层层盘剥。全部文字资料来自于一份由中国社会科学文献出版社于今年 3 月正式出版的《中国卡车司机调查报告 No.1》，整本书共 236 页。 这一调查是传化慈善基金会公益研究院（筹）于 2017 年度开始立项的自主课题，由北大教授沈原负责，旨在对中国 3000 万卡车司机开展系统、全面的研究。报告出版后，中国几大门户网站分别做了详细报道，从卡车司机群体的五大特点、遭受的各种盘剥、改善生存处境的九大对策，都在网上有详细披露。袁斌报道的专业分析来自这些公开资料。 过去几年，中国各地确实发生过一些地方性的卡车司机零星抗议，这些图片网上存有，6 月 8 日，中国一些地方如湖南、江西修水等地确实发生过小规模的卡车司机抗议。 全国卡车司机联盟这个组织确实存在，存在于巴西，但在中国这个对社团组织严格管控的国度，它的存在仅见于袁斌报道，是个无法弄清楚的谜。今年 5 月下旬，巴西卡车司机举行全国性的大罢工，该罢工始于 5 月 21 日，起因是柴油价格暴涨。罢工共历时 11 天，导致全国各地燃料、食品严重短缺，交通阻塞，给该国航空业、农业和服务业等行业造成了很大损失——所有这些严重后果，基本被袁斌报道移植来了。 据称 1800 万人参加的 610 卡车司机全国性大罢工，再也没有进一步的后续报道，就在于它是上述要素组装的。 卡车司机为何成了被选中的革命阶级？ 卡车司机这个群体之所以被选中，估计是其生存状态的的五大特点之五是“虚拟团结”。前述调查报告称：卡车司机在工作和生活中都高度依赖智能手机和互联网。找寻货源、定位导航、呼叫救援、朋友互动、消磨时间和联系亲友，是卡车司机使用智能手机与互联网的六个主要事项。但是在这些基本功能之上，还有两个事项值得特别关注。一个是卡车司机利用智能手机实现公路救援，卡车司机的民间互助使得他们以“卡友”的名义建构和巩固了群体认同；另一个是利用互联网设立的各种论坛而相互关联、彼此互动，在他们自己的议论、批评、表达和诉求中，建构起群体团结。这种借助于互联网的团结可称为“虚拟团结”，是卡车司机特有的、最主要的团结形式——这条新闻的创作者可能根据这一特点想到：只要说全国卡车司机大罢工，这种虚拟团结精神说不定可以起到群体动员作用。 6 月 11 日，土逗公社（中国大陆一个由左派青年办的网络社区）发表了一篇《斗争中的卡车司机，也有他们的公路江湖》，这篇文章的中心是：卡车司机对社会贡献很大，“支撑着不断加速膨胀的消费世界，但很多人对他们的生活，却是‘白天不懂夜的黑‘”；受压迫很深，“一路上要遭遇什么样的九九八十一难”；有反抗意愿与反抗能力，“他们如何与各路人马斗智斗勇？如何玩转网络建立互助社区？本文带你走进以卡车司机为主角的爱恨江湖”。 除了《中国卡车司机调查报告 No.1》对卡车司机做过访谈，与 610 全国卡车司机大罢工的所有报道，包括土逗公社长文中与卡车司机相关的话，都是转引代言。所以，外界无法确知卡车司机群体是否知道自己已被赋予了“革命阶级”使命，以及他们对这一使命的看法。 虚拟革命能否由虚向实转化？ 2011 年的“中国茉莉花革命”是创造时机，2017 年“郭氏推特革命”是革命群众寻找革命领袖，2018 年“610 全国卡车司机大罢工”是革命者寻找革命阶级。三次革命的创造者与拥护者当然都希望革命由虚化实，将网络上的愤怒转化为革命行动；而中国政府不惜投入重金建立了庞大的网络监控系统，并在全国聘用了 200 万网络舆情分析员，就是为了阻断网络与现实世界的互动，防止革命弄假成真。 因此，我的重点不在于关心这条新闻的真假，而在于以下现实：上千万革命群众（行动者、准备行动者及将来可能乘势而起者）早就存在，他们在寻找革命领袖。行为艺术家艾未未、权力斗争中失意的富商郭文贵都是革命群众曾一度钟情、寄予厚望的对象。按照列宁的革命组织理论，要想革命，得有革命阶级、革命组织、革命领袖与革命经费，中国的革命群众据估计至少也逾千万，他们已经不是被动地等待领袖来组织他们，而是主动寻找，这种寻找不仅包括革命领袖、革命阶级，还在创造时机，本文引述的 2011 中国茉莉花革命与 2018 年 610 卡车司机大罢工，就是他们在试图创造时机。 无论对中共当局还是对中国革命者，这种攻防战都是长期的艰苦斗争。 原载台湾《看》杂志，2018 年 6 月，第 191 期</summary></entry><entry><title type="html">美国退群，只因不想当冤大头</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/06/28/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%80%80%E7%BE%A4-%E5%8F%AA%E5%9B%A0%E4%B8%8D%E6%83%B3%E5%BD%93%E5%86%A4%E5%A4%A7%E5%A4%B4/" rel="alternate" type="text/html" title="美国退群，只因不想当冤大头" /><published>2018-06-28T00:00:00+08:00</published><updated>2018-06-28T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/06/28/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%80%80%E7%BE%A4,%E5%8F%AA%E5%9B%A0%E4%B8%8D%E6%83%B3%E5%BD%93%E5%86%A4%E5%A4%A7%E5%A4%B4</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/06/28/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%80%80%E7%BE%A4-%E5%8F%AA%E5%9B%A0%E4%B8%8D%E6%83%B3%E5%BD%93%E5%86%A4%E5%A4%A7%E5%A4%B4/">&lt;p&gt;美国终于退出了联合国人权理事会，完成了 2006 年人权委员会（人权理事会的前世）关张时的愿望。对于西方盟友们来说，既心有不甘，又无可奈何。加上川普拦截非法移民态度比较坚决，于是各种声浪四起，历数川普入主白宫以来退出的那些“群”（网上对国际组织的戏称），认为美国真要放弃世界领导责任了。美国是真的厌倦当老大，还是想当个聪明的老大而不是只会出钱当呆瓜的老大？这得仔细分析美国近年状况。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;美国退群各有因由&quot;&gt;美国退群各有因由&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;退出跨太平洋伙伴关系协定，即 TPP。这一由奥巴马极力促成并在其卸任前签订的协议，主要内容是全面开放美国市场，让 TPP 成员国的数万种商品免税进入美国。由于美国制造业的反对，无论是川普还是希拉里，在竞选时都承诺当选后一定退出。川普总统上任后，于 2017 年 1 月 23 日废除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退出《巴黎气候变化协定》。2015 年底签订的这份协定规定，由美国等发达国家每年向发展中国家提供 1000 亿美元资助，帮助减排。其中美国需要承担 750 亿美元，占总资金的四分之三。美国总统川普 2017 年 6 月 1 日在白宫宣布，美国退出该协定，并将重新开启谈判，寻求达成一份对美国公平的协议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退出联合国教科文组织。2017 年 10 月 12 日，美国国务院声明退出，称退出原因是教科文组织需要根本性改革及对该组织“针对以色列的持续偏见”。1984 年，美国政府曾以联合国教科文组织存在腐败和管理混乱等问题为由宣布退出，2003 年又重新加入。2011 年，美国曾以国内法律限制为由停止向联合国教科文组织缴费，当年即砍掉了 8000 万美元的会费，占教科文组织预算的 22%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退出《伊朗核问题全面协议》。2018 年 5 月 8 日，美国总统特朗普在白宫正式宣布，美国将退出伊朗核问题全面协议。同时，美国将重新对伊朗实施最严厉的经济制裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2018 年 6 月 19 日，美国宣布退出联合国人权理事会，理由是这个机构名不副实，“一些世界上最严重的人权侵犯者……通过提升和保护侵犯人权者并参与针对民主国家的诽谤活动，联合国人权理事会对其自身、其成员及其建立之初的使命都是一种嘲弄”。副总统彭斯的说话更清楚明白：“多年以来，联合国人权委员会都在变本加厉地进行恶毒的反美国及反以色列的谩骂”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面的清单说明，美国充当世界带头大哥需要付出代价，多出钱成为理所当然之事。伊朗核协议其实是几个发达国家向伊朗花钱买稳定，当然也是美国出力最多，欧洲得益最大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这带头大哥，早就只能出钱当冤大头，却难享“大哥”的尊荣，还经常被其他国家，比如中国与欧洲盟国算计。2001 年，美国在盟国法国纠合中国等独裁国家，被逐出人权委员会就是一例。现任美国国家安全顾问、鹰派人物约翰·博尔顿（John Bolton），当时在小布什政府中出任美国国务次卿，目睹了这屈辱一幕，他后来成为联合国的坚定批评者。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;美国为何厌倦被人掏荷包&quot;&gt;美国为何厌倦被人掏荷包？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;美国退群，不仅是因为出了钱还被众多国家反对批评，更因为美国国势已现颓势，囊中羞涩：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、国内债台高筑，国力衰落；截至 2017 年 7 月 3 日，美国政府债务总额为 19.8 万亿美元，约为国内生产总值（GDP）的 104%，相当于美国公民人均负债约 6 万美元。国会预算局的报告指出，川普政府 2018 财年（2017 年 10 月至 2018 年 9 月）的财政预算不足以支持实现预算平衡，预测到 2027 年，美国联邦财政赤字将达 7200 亿美元，公共债务占 GDP 比重将从 2017 年的 76.7%升至 2027 年的 79.8%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国从二战之后，一直承担世界一号领导者的角色，并为全球提供国际秩序这一公共品，领导西方盟友赢得了冷战，但这背后是超强国力在支撑。911 之后，小布什政府在阿富汗战争和伊拉克战争中耗资巨大，8 年间积累国债近 5 万亿美元，国债总体规模超 10 万亿。奥巴马任期内，美国债务新增 10 万亿左右，债务与 GDP 之比曾达到 106%，远超 60%的国际警戒线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、美国国内人民日子不好过，中产阶级萎缩，收入下降。20 世纪 50 年代初，中产阶级人占全美人口的 60%左右，比尔·克林顿执政初年，中产阶级人口尚有 56%；到 2013 年，美国中产阶级家庭的人数已不到全国人口的一半。2016 年 4 月 22 日，美国劳工统计局资料带来的警示更强： 2015 年全美共有 8141 万家庭，全家无人工作的家庭有 1606 万，比率高达 19.7%，意味着美国每五个家庭中，就有一个家庭没有人工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、美国对贫困移民增多深感困扰。美国一直是联合国难民署安排难民的首要目标国。2015 年欧洲难民潮已经彻底改变了欧洲。美国虽与欧亚大陆远隔重洋，但拉美移民通过美国与墨西哥防范疏漏的边境，源源不断地进入美国，总数远多于进入欧洲的移民。2017 年，美国移民改革联合会发表题为《非法移民对美国纳税人的财务负担》的报告，这份 68 页报告称，全美 1250 万非法移民及其 420 万公民子女（其中不少是未成年通过国际人口走私集团送进美国），每年花费美国联邦与州政府 1350 亿美元，相当于从他们那里得到税收的 7 倍（税收仅 190 亿美元）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奥巴马执政八年，还出现一个奇特现象：非法移民的福利高于本国穷人。2016 年 5 月 9 日，华府智库移民研究中心（CIS）公布一份移民花费报告，指出户长为合法或非法移民的家庭，每年平均享有联邦福利 6241 元，户长为“美国出生”（native）的家庭享受的联邦福利为 4431 元，前者比后者高出 41%。享受最多联邦福利者为墨西哥和中美洲移民家庭，他们获得纳税人付费的联邦福利，每年平均达 8251 元，超过土生土长美国人家庭 86%。户长为移民的家庭，享受的联邦福利总支出超过 1030 亿元。根据联邦人口普查局数据的分析，51%移民家庭享有这类福利，而土生土长美国人家庭仅 30%享有此福利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;改变现在移民政策，是 2016 年大选中川普做出的承诺，与希拉里·克林顿承诺要全面开放边境、欢迎一切外来者形成鲜明对照，成为川普胜选的重要因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于美国民主党政府在对国际社会负责与本国人民负责之间失去方向，越来越多的人认为，美国政府应该将国内事务放置于比国际事务更重要的位置。2015 年 8 月，美国拉斯穆森国家研究中心发布的一项数据显示，有 66%的选民认为，美国正朝着错误的方向行进。皮尤调查在 2016 年年 5 月 5 日公布的一项民意调查，57%的美国人希望美国解决自身问题。他们还表示，希望其他国家也能尽最大努力解决自身问题。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;美国独行国际社会无奈&quot;&gt;美国独行，国际社会无奈&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;上述调查表明，美国外交政策符合国际期望，但与美国选民立场不一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国开始退群后，有英国外交官警告说：没有美国的联合国，将什么都不是。因为只有美国参与的项目，才有执行力，没有美国承担资金的主要部分，什么事也做不成，比如《巴黎气候协议》如今成了废纸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国退群，仍然是世界的 No.1，首屈一指的超级大国，但其他附在美国骥尾上的西方国家，在国际社会的地位将严重下降。美国主流媒体偏左，早在美国大选中，美国好几家主流媒体与英国《金融时报》连篇累牍地谈世界各国政府如何不欢迎川普成为美国总统。“川普当选令世界迷惑”一文采集了好几家媒体与专家们的观点，谈的就是一点：今后美国将在世界扮演什么角色？川普以“美国优先”这一竞选纲领获胜，非洲需要做好自力更生的准备，“如果说非洲需要开始考虑用自己的方法解决自己的问题，那么现在时间到了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2017 年 3 月，川普向访美的德国总理默克尔提出德国欠美国军费 3750 亿美元之后，德国尽管极力否认，但不得不开始准备自力更生。今年 2 月，德国防长冯德莱恩表示，德国将增加军费。加强欧盟国家合作进程中重要的一步就是建立”永久结构性合作”（Permanent Structured Cooperation ，简称 PESCO），该合作将允许欧盟成员国家共同发展军事实力、投资合作项目以及加强各国武装力量。6 月，欧盟德法等九国的国防部长星期一预计在卢森堡签署意向书，建立欧洲危机干预部队，建立共同防务体系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联合国难民署也面临难民安置困难。6 月 25 日，难民署发布《2019 年全球重新安置需求预测报告》，称全球需要被安置到第三国的难民人数在 2019 年将增至 140 万，但 2017 年只有 7.5 万名难民被重新安置。按照目前的速度，全世界现有的难民需要 18 年才能安置完毕。在欧洲向中东难民打开大门之前，美国多年来是全世界接受难民最多的国家，每年美国允许 8.5 万名难民入境，超过所有其他国家接收难民的总和。如今，没有美国的积极配合，联合国的难民安置遇到了麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年 3 月 22 日被任命为国家安全顾问的约翰·罗伯特·博尔顿（John R. Bolton），是位坚定的美国主义者，反对全球化。2000 年他在《芝加哥国际法杂志》（Chicago Journal of International Law）第一辑第二期发表的文章《我们应该认真对待全球治理吗?》（Should We Take Global Governance Seriously?），是其代表作。这位美国主义者与主张美国优先的总统川普合作，美国恐怕得先“独行”一段。但美国也未放弃其国际责任，比如川普总统正在与朝鲜金正恩积极接触，希望解决朝核问题，但明确要求日本支付朝鲜高昂的去核费用。这一姿态表明：美国可以利用声望、实力帮助国际社会解决难题，但受益国别想再让美国出力之时再出钱。说白了，美国全球老大照当不误，只是不想再当冤大头了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果希望美国继续象奥巴马那样当世界总统，将各国人民的福利放置于本国人民的利益之上，只能寄希望于美国国内政治翻盘，先让共和党在今年国会中期选举中失利，民主党控制参众两院或者至少一院，让川普成为跛脚鸭总统，再在 2020 年大选中夺回白宫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=43490&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 6 月 29 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">美国终于退出了联合国人权理事会，完成了 2006 年人权委员会（人权理事会的前世）关张时的愿望。对于西方盟友们来说，既心有不甘，又无可奈何。加上川普拦截非法移民态度比较坚决，于是各种声浪四起，历数川普入主白宫以来退出的那些“群”（网上对国际组织的戏称），认为美国真要放弃世界领导责任了。美国是真的厌倦当老大，还是想当个聪明的老大而不是只会出钱当呆瓜的老大？这得仔细分析美国近年状况。 美国退群各有因由 退出跨太平洋伙伴关系协定，即 TPP。这一由奥巴马极力促成并在其卸任前签订的协议，主要内容是全面开放美国市场，让 TPP 成员国的数万种商品免税进入美国。由于美国制造业的反对，无论是川普还是希拉里，在竞选时都承诺当选后一定退出。川普总统上任后，于 2017 年 1 月 23 日废除。 退出《巴黎气候变化协定》。2015 年底签订的这份协定规定，由美国等发达国家每年向发展中国家提供 1000 亿美元资助，帮助减排。其中美国需要承担 750 亿美元，占总资金的四分之三。美国总统川普 2017 年 6 月 1 日在白宫宣布，美国退出该协定，并将重新开启谈判，寻求达成一份对美国公平的协议。 退出联合国教科文组织。2017 年 10 月 12 日，美国国务院声明退出，称退出原因是教科文组织需要根本性改革及对该组织“针对以色列的持续偏见”。1984 年，美国政府曾以联合国教科文组织存在腐败和管理混乱等问题为由宣布退出，2003 年又重新加入。2011 年，美国曾以国内法律限制为由停止向联合国教科文组织缴费，当年即砍掉了 8000 万美元的会费，占教科文组织预算的 22%。 退出《伊朗核问题全面协议》。2018 年 5 月 8 日，美国总统特朗普在白宫正式宣布，美国将退出伊朗核问题全面协议。同时，美国将重新对伊朗实施最严厉的经济制裁。 2018 年 6 月 19 日，美国宣布退出联合国人权理事会，理由是这个机构名不副实，“一些世界上最严重的人权侵犯者……通过提升和保护侵犯人权者并参与针对民主国家的诽谤活动，联合国人权理事会对其自身、其成员及其建立之初的使命都是一种嘲弄”。副总统彭斯的说话更清楚明白：“多年以来，联合国人权委员会都在变本加厉地进行恶毒的反美国及反以色列的谩骂”。 上面的清单说明，美国充当世界带头大哥需要付出代价，多出钱成为理所当然之事。伊朗核协议其实是几个发达国家向伊朗花钱买稳定，当然也是美国出力最多，欧洲得益最大。 但这带头大哥，早就只能出钱当冤大头，却难享“大哥”的尊荣，还经常被其他国家，比如中国与欧洲盟国算计。2001 年，美国在盟国法国纠合中国等独裁国家，被逐出人权委员会就是一例。现任美国国家安全顾问、鹰派人物约翰·博尔顿（John Bolton），当时在小布什政府中出任美国国务次卿，目睹了这屈辱一幕，他后来成为联合国的坚定批评者。 美国为何厌倦被人掏荷包？ 美国退群，不仅是因为出了钱还被众多国家反对批评，更因为美国国势已现颓势，囊中羞涩： 1、国内债台高筑，国力衰落；截至 2017 年 7 月 3 日，美国政府债务总额为 19.8 万亿美元，约为国内生产总值（GDP）的 104%，相当于美国公民人均负债约 6 万美元。国会预算局的报告指出，川普政府 2018 财年（2017 年 10 月至 2018 年 9 月）的财政预算不足以支持实现预算平衡，预测到 2027 年，美国联邦财政赤字将达 7200 亿美元，公共债务占 GDP 比重将从 2017 年的 76.7%升至 2027 年的 79.8%。 美国从二战之后，一直承担世界一号领导者的角色，并为全球提供国际秩序这一公共品，领导西方盟友赢得了冷战，但这背后是超强国力在支撑。911 之后，小布什政府在阿富汗战争和伊拉克战争中耗资巨大，8 年间积累国债近 5 万亿美元，国债总体规模超 10 万亿。奥巴马任期内，美国债务新增 10 万亿左右，债务与 GDP 之比曾达到 106%，远超 60%的国际警戒线。 2、美国国内人民日子不好过，中产阶级萎缩，收入下降。20 世纪 50 年代初，中产阶级人占全美人口的 60%左右，比尔·克林顿执政初年，中产阶级人口尚有 56%；到 2013 年，美国中产阶级家庭的人数已不到全国人口的一半。2016 年 4 月 22 日，美国劳工统计局资料带来的警示更强： 2015 年全美共有 8141 万家庭，全家无人工作的家庭有 1606 万，比率高达 19.7%，意味着美国每五个家庭中，就有一个家庭没有人工作。 3、美国对贫困移民增多深感困扰。美国一直是联合国难民署安排难民的首要目标国。2015 年欧洲难民潮已经彻底改变了欧洲。美国虽与欧亚大陆远隔重洋，但拉美移民通过美国与墨西哥防范疏漏的边境，源源不断地进入美国，总数远多于进入欧洲的移民。2017 年，美国移民改革联合会发表题为《非法移民对美国纳税人的财务负担》的报告，这份 68 页报告称，全美 1250 万非法移民及其 420 万公民子女（其中不少是未成年通过国际人口走私集团送进美国），每年花费美国联邦与州政府 1350 亿美元，相当于从他们那里得到税收的 7 倍（税收仅 190 亿美元）。 奥巴马执政八年，还出现一个奇特现象：非法移民的福利高于本国穷人。2016 年 5 月 9 日，华府智库移民研究中心（CIS）公布一份移民花费报告，指出户长为合法或非法移民的家庭，每年平均享有联邦福利 6241 元，户长为“美国出生”（native）的家庭享受的联邦福利为 4431 元，前者比后者高出 41%。享受最多联邦福利者为墨西哥和中美洲移民家庭，他们获得纳税人付费的联邦福利，每年平均达 8251 元，超过土生土长美国人家庭 86%。户长为移民的家庭，享受的联邦福利总支出超过 1030 亿元。根据联邦人口普查局数据的分析，51%移民家庭享有这类福利，而土生土长美国人家庭仅 30%享有此福利。 改变现在移民政策，是 2016 年大选中川普做出的承诺，与希拉里·克林顿承诺要全面开放边境、欢迎一切外来者形成鲜明对照，成为川普胜选的重要因素。 由于美国民主党政府在对国际社会负责与本国人民负责之间失去方向，越来越多的人认为，美国政府应该将国内事务放置于比国际事务更重要的位置。2015 年 8 月，美国拉斯穆森国家研究中心发布的一项数据显示，有 66%的选民认为，美国正朝着错误的方向行进。皮尤调查在 2016 年年 5 月 5 日公布的一项民意调查，57%的美国人希望美国解决自身问题。他们还表示，希望其他国家也能尽最大努力解决自身问题。 美国独行，国际社会无奈 上述调查表明，美国外交政策符合国际期望，但与美国选民立场不一致。 美国开始退群后，有英国外交官警告说：没有美国的联合国，将什么都不是。因为只有美国参与的项目，才有执行力，没有美国承担资金的主要部分，什么事也做不成，比如《巴黎气候协议》如今成了废纸。 美国退群，仍然是世界的 No.1，首屈一指的超级大国，但其他附在美国骥尾上的西方国家，在国际社会的地位将严重下降。美国主流媒体偏左，早在美国大选中，美国好几家主流媒体与英国《金融时报》连篇累牍地谈世界各国政府如何不欢迎川普成为美国总统。“川普当选令世界迷惑”一文采集了好几家媒体与专家们的观点，谈的就是一点：今后美国将在世界扮演什么角色？川普以“美国优先”这一竞选纲领获胜，非洲需要做好自力更生的准备，“如果说非洲需要开始考虑用自己的方法解决自己的问题，那么现在时间到了。” 2017 年 3 月，川普向访美的德国总理默克尔提出德国欠美国军费 3750 亿美元之后，德国尽管极力否认，但不得不开始准备自力更生。今年 2 月，德国防长冯德莱恩表示，德国将增加军费。加强欧盟国家合作进程中重要的一步就是建立”永久结构性合作”（Permanent Structured Cooperation ，简称 PESCO），该合作将允许欧盟成员国家共同发展军事实力、投资合作项目以及加强各国武装力量。6 月，欧盟德法等九国的国防部长星期一预计在卢森堡签署意向书，建立欧洲危机干预部队，建立共同防务体系。 联合国难民署也面临难民安置困难。6 月 25 日，难民署发布《2019 年全球重新安置需求预测报告》，称全球需要被安置到第三国的难民人数在 2019 年将增至 140 万，但 2017 年只有 7.5 万名难民被重新安置。按照目前的速度，全世界现有的难民需要 18 年才能安置完毕。在欧洲向中东难民打开大门之前，美国多年来是全世界接受难民最多的国家，每年美国允许 8.5 万名难民入境，超过所有其他国家接收难民的总和。如今，没有美国的积极配合，联合国的难民安置遇到了麻烦。 今年 3 月 22 日被任命为国家安全顾问的约翰·罗伯特·博尔顿（John R. Bolton），是位坚定的美国主义者，反对全球化。2000 年他在《芝加哥国际法杂志》（Chicago Journal of International Law）第一辑第二期发表的文章《我们应该认真对待全球治理吗?》（Should We Take Global Governance Seriously?），是其代表作。这位美国主义者与主张美国优先的总统川普合作，美国恐怕得先“独行”一段。但美国也未放弃其国际责任，比如川普总统正在与朝鲜金正恩积极接触，希望解决朝核问题，但明确要求日本支付朝鲜高昂的去核费用。这一姿态表明：美国可以利用声望、实力帮助国际社会解决难题，但受益国别想再让美国出力之时再出钱。说白了，美国全球老大照当不误，只是不想再当冤大头了。 如果希望美国继续象奥巴马那样当世界总统，将各国人民的福利放置于本国人民的利益之上，只能寄希望于美国国内政治翻盘，先让共和党在今年国会中期选举中失利，民主党控制参众两院或者至少一院，让川普成为跛脚鸭总统，再在 2020 年大选中夺回白宫。 原载台湾上报，2018 年 6 月 29 日</summary></entry><entry><title type="html">中国还能回到“统制经济”时代吗？</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/06/11/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%98%E8%83%BD%E5%9B%9E%E5%88%B0-%E7%BB%9F%E5%88%B6%E7%BB%8F%E6%B5%8E-%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%90%97/" rel="alternate" type="text/html" title="中国还能回到“统制经济”时代吗？" /><published>2018-06-11T00:00:00+08:00</published><updated>2018-06-11T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/06/11/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%98%E8%83%BD%E5%9B%9E%E5%88%B0%E2%80%9C%E7%BB%9F%E5%88%B6%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E2%80%9D%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%90%97%3F</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/06/11/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%98%E8%83%BD%E5%9B%9E%E5%88%B0-%E7%BB%9F%E5%88%B6%E7%BB%8F%E6%B5%8E-%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%90%97/">&lt;p&gt;安邦董事长吴小晖被判刑后，再度引起“中国将回归统制经济”的忧虑。这忧虑并不始自今天，从前年阿里巴巴马云大谈云数据为计划经济提供了技术支持开始，这个话题就时热时冷地出现在公众视野。笔者想讨论这个话题：中国有无可能恢复计划经济（统制经济）？&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;统制经济来历溯源&quot;&gt;“统制经济”来历溯源&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“统制经济”出现于 1972 年诺贝尔经济学奖得主哈耶克的名著《到奴役之路》。该书第七章标题就是“统制经济的种种危害”，以成书时德国纳粹时代与苏联斯大林时代的计划经济为蓝本，论述计划经济与民主是否能够并存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时西方世界并未饱受计划经济之苦，对于计划经济与民主制度的并存抱有幻想。哈耶克着重指出并深入剖析的就是这一点：政府管制经济必会走向独裁政治。因为经济体系非常复杂，如果政府要管制，势必仰仗一群专家，加强政府权力，最后导致权力落入一个总司令之手，“这个总司令如果要认真执行其职权的话，他的行动一定会遭到民主程序之掣肘的。他为了要行得通，必须消灭民主程序。演变所及，不是民主程序阻碍着管制经济，便是管制经济消灭了民主：在一长远过程中，二者是不能并存的”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;该章还有哲理层面的深刻思考，比如经济自由是选择自由的基本保证，但政府管制经济必让人丧失基本的选择自由；政府控制经济，就等于控制了一切，包括思想自由与所获知识的种类与品质。经历过毛泽东时代的中国知识分子，大部分人当然对“极权统治+计划经济体制”造成的人身依附（不服从者不得食）深有体会，极少有人想回到依靠票证获得粮食、布料、食用油、肉食这种短缺经济时代，西方知识分子并未在中国亲身经历过毛时代，对这一时代心向往之，以巴黎红五月参加者为代表的“1968 年人”，不少人后来进入欧洲、美国各大学执教，不仅通过意识形态教育培养出一代又一代左派青年，还导致整个教育体系偏左。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于毛时代的饥饿记忆，不少中国人担心习近平开历史倒车，将中国强行拉回计划经济时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;习近平有无这种想法不重要，重要的是中国有无“回归计划经济”所需要的外部条件。如果不具备外部条件，仅仅只有领袖（哪怕是独裁者）的个人愿望，这种回归难以实施。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;计划经济依靠闭关锁国&quot;&gt;计划经济依靠闭关锁国&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;哈耶克讨论的其实是政府管制经济有走向独裁的极大可能，这是德国纳粹时代的现实，但苏联与中国正好反其道而行之，是共产党武装夺取政权在先，强行接管了所有经济部门、消灭私有制在后。中共政权在短短五、六年之内，从农村到城市全面剥夺私有财产，消灭私有制，依靠政治专制实行了计划经济。也就是说，中共不需要通过统制经济来达成极权，计划经济只是为极权政治服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛时代实行计划经济有几个先决条件：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、中国经济整体上对外依赖程度极低。无论是生产资料（从原材料到机器）、生活资料基本上自给自足。与苏联关系友好时，曾请过一些苏联专家来工厂做技术指导，接受了一些援建项目，包括机器、技术支持等。与苏联关系恶化后，一切就靠“自力更生，奋发图强”了，香港成了中国唯一的农产品出口基地、以及获取有限的外国商品的中转站。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、包括中国在内的社会主义国家基本是“短缺经济”，尤其是中国，为谁生产、生产什么、生产多少，全都由国家计划委员会掌握，比如粮食在城市按人头计划供应，每人每月 21-23 市斤，食用油半斤，布票每人一年 12 市尺，豆腐、洗衣肥皂等商品也凭票供应，到餐馆吃碗面条也得交粮票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府之所以能够“计划”，除了政府管控一切经济部门之外，还在于当时物质生产相对简单，不仅农产品的品种相对简单，就连工业品也简单。全国最著名的工业基地上海，生产出来的手表、收音机、自行车、缝纫机，从外观设计到功能，几十年一贯制的风格，但因其稀缺，都是各地百货商店凭票证供应的物品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、毛时代限制人口流动，除了出差之外，几乎没有外出就业一说，中国人也没有余钱外出旅游。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四、毛时代，政府是全中国唯一的资本所有者、唯一的土地所有者。基本都是国有经济，或者是“小国有”（地方国营、集体所有制），个人从事的经济活动被视为非法，会处以“投机倒把罪”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在闭关锁国条件下实行的计划经济，让中国人大部分陷入半饥饿状态，那时的中国极其贫穷落后，&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;改革开放-40-年中国经济对外的高度依赖&quot;&gt;改革开放 40 年：中国经济对外的高度依赖&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;邓小平主导的改革开放，实际上是以否定计划经济的前提——闭关锁国与国家全面垄断所有经济领域为开端，逐步放开私营经济，引进外资，后来又加入 WTO，全方位进入国际市场，这才跻身于世界第二经济大国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过四十年的改革开放，中国当年实行计划经济（统制经济）的所有条件都不复存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、政府仍然视国有经济为政权命脉所系，将国有企业称之为“共和国长子”，在资金扶持、市场垄断方面给予特权优惠，但中国经济早已是国有、民营、外资三分天下。到 2017 年，中国国有企业占比仅 25％，而私企与外资企业共占 75％。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个经济的运行，早就不再依靠政府计划。无论是国企、私企还是外企，从原料的采购到产品的营销，都依靠市场。所有企业依赖市场做出生产销售决定，极力追求产品的市场占有率。这种情况下，当然也不可能再由一个国家计委这样的机构来制订为谁生产、生产什么、生产多少这种庞大的经济计划。国家计委这一曾为中国经济神经中枢的机构于 1998 年撤销。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、中国经济对外依赖严重。本文所言不是指用“（进口+出口）/GDP ”这道公式计算出来的所谓“外贸依存度”，而是指被视为“工业血液”的石油等能源，以及人赖以为生的粮食等生活资料均形成对外严重依赖。一般人分不清这两者的区别，这次中美贸易战发生后，中国国家金融与发展实验室理事长李扬在接受央广记者采访时说，面对美国第六次对华启动“301 调查”，中国没必要忍气吞声，因为如今中国对外的依赖度已经不像过去那样高。本世纪初，中国进出口总量占 GDP 比重一度高达 66%，对外依赖程度高，当时中国对贸易制裁的压力难以承受。如今中国进出口总额占 GDP 比重不到 30%，可以与美国对决了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李扬谈的是外贸依存度，很多人误以为他谈的是中国经济对外依赖程度。资源对外依赖与外贸依存度有关系，但并不是一回事。中国经济现在离开从国际市场购买的资源，还真玩不转。以石油为例，中国从 2003 年开始，就主要依靠进口，到 2017 年，石油对外依存度达到 67.4%，行内预测，2018 年将超过 70%。2017 年粮食自给率降到 82.3%，有将近 18%的粮食依靠进口。换个简单明白的说法，就是中国近 14 亿人口当中，有 2.5 亿左右的人需要依赖进口粮食供养。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种情况下，自力更生的前提资源与粮食自给不复存在，闭关锁国是自绝经脉。更何况，中国还需要依赖 WTO，需要美国、欧盟、日本等经济大国承认自身的市场经济地位，如果恢复统制经济，与市场经济地位更是日行日远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、中国虽然还有户籍管理制度，但人口流动却基本放开，2016 年流动人口规模达 2.45 亿人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四、中共政府仍然是全中国唯一的土地所有权最终所有人，但却不再是全国资本的唯一拥有者。民营企业与外国公司拥有总量可观的雄厚资本。政府虽然可以采取各种方式控制民营企业，强迫私人资本入股国企，但只要未进入战争状态，就不敢对外国资本下手。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;习近平并不钟情于列宁式统制经济&quot;&gt;习近平并不钟情于“列宁式统制经济“&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;综上所述，可以说，担心中国将回到统制经济（计划经济）这种远虑多少有点缥缈，担心政府对民营资本的剥夺更为现实。因为就现实条件来说，习近平就算无比热爱计划经济，也无法实现它。哈耶克担心的是统制经济（政府管制经济）必将通向独裁，但赋予习近平权力的中共政权，从成立之日开始，就是独裁体制，只是在寡头共治与个人专断之间来回摇摆而已。对基本达成个人专断的习近平来说，目前已经不需要靠加强经济管控来实现独裁，而是如何确定一个合适的政府管控经济边界，让经济更好地为政治服务。鉴于中国政府管制经济的积年教训“一管就死，一放就乱”，极易“一管就死”的列宁式统制经济并非习近平所愿，他看重的是“国企主导、民企出钱出力赞襄”的混合所有制改革。这次在中美贸易战中成为箭靶的中兴公司之所以能进入世界电讯设备产业前五名，据说得益于在中国国内首创了“国有控股，授权经营”（国有民营）的混合所有制模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于吴小晖、肖建华等资本大鳄的剥夺，中国富豪确实感到“兔死狐悲，物伤其类“。但对其他人来说，则应该想到：这些人本来就是利用共产党资本主义赋予的特权成为巨富兼做其他权贵的超级白手套，在政治谱系上属于“粉红财团”，他们致富的缘由就是他们的资本被剥夺的原因。我在《中国：溃而不崩》里讲过，中国政商关系有明暗两个层面：表面上是政府与企业的关系，实质上是官员与企业家、商人的关系。这两层粘在一起的关系，注定了中国政商关系面临两重制度诅咒。如果让这些人用共产党资本主义的特权经商致富，再用民主宪政国家倡导的“私有财产神圣不可侵犯”来保护他们利用特权巧取豪夺而来的财产，从逻辑上来看就非常荒唐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，中国回归计划经济（统制经济）模式既无现实基础，对稳定中共政权也无半点好处——比如消灭股市、房地产市场，就等于断了中共财政收入的大头，填平了央行增发货币的储水池。让各国拒不承认中国的市场经济地位，只会导致越来越多的贸易摩擦。如此赔本生意，习近平弄明白其中利害关系之后，应该不会做。因此，部分中国人与其担心回归统制经济，不如担心极权强化过程中社会生活的窒息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=42496&quot;&gt;原载于台湾上报&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">安邦董事长吴小晖被判刑后，再度引起“中国将回归统制经济”的忧虑。这忧虑并不始自今天，从前年阿里巴巴马云大谈云数据为计划经济提供了技术支持开始，这个话题就时热时冷地出现在公众视野。笔者想讨论这个话题：中国有无可能恢复计划经济（统制经济）？</summary></entry><entry><title type="html">中美贸易战：美国要价为何高开低走？</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/05/27/%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%88%98-%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A6%81%E4%BB%B7%E4%B8%BA%E4%BD%95%E9%AB%98%E5%BC%80%E4%BD%8E%E8%B5%B0/" rel="alternate" type="text/html" title="中美贸易战：美国要价为何高开低走？" /><published>2018-05-27T00:00:00+08:00</published><updated>2018-05-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/05/27/%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%88%98:%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A6%81%E4%BB%B7%E4%B8%BA%E4%BD%95%E9%AB%98%E5%BC%80%E4%BD%8E%E8%B5%B0%3F</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/05/27/%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%88%98-%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%A6%81%E4%BB%B7%E4%B8%BA%E4%BD%95%E9%AB%98%E5%BC%80%E4%BD%8E%E8%B5%B0/">&lt;p&gt;2018 中美贸易战的结果让所有认为中方必败的人深感意外：美国一手好牌，最后怎么几乎没占多大赢面？就算笔者一直认为只是“剪羊毛”之战，也觉得这“羊毛”剪得既不顺利也太少了一点。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;一份细节不明的联合声明&quot;&gt;一份细节不明的联合声明&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;5 月 19 日发布的中美联合声明如下：中美双方就创造有利条件增加制造业和服务领域的贸易达成共识，同意将采取措施减少美对华贸易逆差，中方将大量增加自美购买商品和服务，美方则增加美国农产品和能源出口——因为声明里没有相关数字、实施时间，只字未提中国最为关切的中兴公司的命运，引发了各种猜测。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中美双方对谈判结果表达也不相同。中方说的是双赢，“不打贸易战，停止互相加征关税”。美国媒体报道，美方用词明显不同于中方，只说美中双方在中国大幅度削减美中贸易赤字上达成共识，但不是“不打贸易战”，也不是“停止互相加征关税”，而是“暂不加税，暂不打贸易战”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仔细分析过种种信息之后，我认为联合声明缺乏细节，主要是因为细节磋商还需要艰难的谈判。之所以说谈判艰难，主要是两个因素决定：&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;填补-2000-亿美元逆差的目标不现实&quot;&gt;填补 2000 亿美元逆差的目标不现实&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;美国高级贸易代表团 5 月初在北京，明确要求北京减少 2000 亿美元的贸易逆差，因为中美两国去年的贸易逆差为 3 752 亿美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为回应，在华府的第二轮谈判中，中国带来了一个 2 000 亿美元的大单。行家其实都知道，这么大的贸易逆差是两国经济结构包括美国对华限制出口一些高科技产品、尤其是涉及军事技术的高科技造成的，仅仅依靠大幅增加美国农产品，包括大豆以及半导体和天然气的购买量来降低差额，几乎根本不现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼得森国际经济研究所（Peterson Institute for International Economics）高级研究员查德·鲍恩（Chad Bown）在接受媒体采访时非常直白地说：让中国每年多买 2000 亿美元的美国商品——相当于美国每年对华贸易逆差的一半以上，“简短的回答是，这是些不切实际的数字”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国国内传言，这次中国贸易代表团给美方开了张欧洲卖而美国不卖的高科技产品目录，恳请参考放开高科出口限制，实质性扩大自美国能源尤其是 LNG（液化天然气， Liquefied Natual Gas）进口。这一替换策略实际上会导致中美两国与欧盟、拉美等国的关系恶化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如从美国扩大能源进口，则势必挤走俄国和中亚诸国的市场份额；中国海关总署 2017 年底公布的数据显示，俄罗斯已连续 9 个月保持中国最大石油供应国地位，将沙特阿拉伯挤到第二位。但即使中国冒着得罪俄罗斯的高风险，将部分需求转移到美国，但美国所得也有限：依据 2013 年中俄签订的长期供应原油协议，未来 25 年当中，俄罗斯每年将向中国供应 4 600 万吨石油，总价值共计 2 700 亿美元；天然气协议长达 30 年供应时间、每年 380 亿立方米供应量、总额近 4 000 亿美元——算来，俄罗斯每年的石油、天然气对华出口 230 多亿美元到顶了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再谈中国第一大进口商品芯片。全球半导体市场规模达 3 200 亿美元，全球 54%的芯片都出口到中国，中国每年进口芯片高达 2 000 多亿美元，超过了石油和大宗商品，是第一大进口商品。最早传言中方提议把日韩台芯片订单转给美国公司来削减贸易逆差，但就算大半都转移给美国，恐怕也就 400-500 亿美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国还可以将欧洲空中客车的订单转给美国，但加起来不过是每年 200-300 亿美元左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就算中国从此不再进口巴西、阿根廷的大豆，只从美国购买，这笔帐也很清楚：2017 年中国大豆进口金额 397 亿美元，从巴西、美国进口大豆金额为 209 亿美元、139 亿美元，占总进口金额比例为 53%、35%。就算美国农民扩大种值面积，垄断对华出口，也只增加了 200 亿美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上全部加起来，只相当于 2000 亿美元总额中的一半左右，而且还需要在一个目前看来非常不现实的前提下才能实现：即美国迅速扩大生产，能够生产出中国所需要的这一切产品。另外一个后果是：中美双方都不担心此举影响自身与欧盟、俄罗斯、及其他相关国家的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上述国家对中美贸易战非常敏感：5 月 20 日，法国财政部长勒梅尔在接受欧洲一台采访时表示，中国接受大幅购买美国物品以削减美中巨额赤字的做法，是美国要让欧盟和欧盟成员国为中国的不良的行为举止付出代价，这些做法对作为盟邦的欧盟来说是完全不正常和不可思议的。相信有这些担忧的并不止法国，其他国家也在观察，在思谋对策。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;制裁中兴由中美矛盾转化成了美国府院矛盾&quot;&gt;制裁中兴由中美矛盾转化成了美国府院矛盾&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中美联合声明只字未提贸易战中的焦点——中兴公司的命运。但谁都知道，这是中美贸易战中的焦点，媒体通过各种方式挖出没公开说出的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先是美方官员谈出一些涉及中兴的细节。5 月 20 日，美国财政部长姆努钦和白宫首席经济顾问库德洛在接受美国媒体采访时，都坦率承认，中国国家主席习近平确曾请求川普总统过问一下中国的中兴公司的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，川普总统 5 月 13 日在 Twitter 上发表同情中兴员工失业、想让其“尽快恢复业务”的推文之后，美国政界与媒体都认为这是总统将放松对中兴制裁的表示，纷纷予以抨击。美国众议院筹款委员会 5 月 17 日紧急通过一个修正案，以阻止美国商务部重新谈判中兴禁售令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《华尔街日报》5 月 22 日报道援引“消息人士”提供的信息，称中美双方已就解决中兴的争议问题达成大致的框架方案，协议将解除美国公司向中兴销售零部件和软件的禁令。同时，中兴公司将要被迫对管理层和董事会进行调整并缴纳一定数额的罚金（川普总统透露罚金为 13 亿美元），任何禁令的放宽行为都要接受美国国安部门的审查。作为交换，中国政府同意，取消对数十亿美元的美国农产品的关税。但白宫谨慎地表示，中兴公司案件是司法问题，不是谈判的筹码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但国会的行动相当快。5 月 22 日，美国国会参议院银行业委员会(Senate Committee on Banking, Housing and Urban Affairs)在一场听证会上以压倒性多数通过了一份修正案，限制美国总统川普放松对中国大型电信设备制造商中兴通讯的制裁。这份修正案是由马里兰州的联邦参议员克里斯·范·霍伦(Chris Van Hollen)提起的，附加在参议院银行业委员会正在审议的有关改革美国外国投资委员会(CFIUS)的立法草案中。根据该修正案，美国总统川普在放松对中兴通讯的制裁前，必须首先向国会证明，中兴的确遵守了美国的法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;制裁中兴公司的问题，已经从中美矛盾演变成美国的府院矛盾，川普总统需要费很大力气去说服民主党议员以及本党部分不支持他的议员。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;川普的复杂压力来自美国国内&quot;&gt;川普的复杂压力来自美国国内&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我早就说过多次：川普最大的麻烦不是来自中国，是来自本国各利益集团的压力。这些压力来自各方，要求互相矛盾，注定美国要价必然呈高开低走之势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5 月 22 日，美国时政新闻网站“政治”（Politico）发布一项民调统计。该民调显示，在受访的近 2000 位已登记的选民中，有 47% 认为加征关税会达到川普政府的预期效果，对中国经济造成杀伤；50%的受访者认为这一举措会伤害中国贸易。但是，还有 46%的受访选民认为这一惩罚措施会伤及美国消费者，特别是那些位于中产和低收入阶层的美国民众。川普总统发动贸易战之时，正逢他想在朝鲜无核化上突破的关键时刻，中国的支持对他至关重要；今年 10 月是美国国会中期选举的时候，农业州是川普与共和党的基本政治盘，在这次贸易战中，这些州的政界及农场主、企业家都持反对态度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国国务院 5 月中旬曾公布负责东亚太平洋事务的代理助理国务卿董云裳 （SUSAN THORNTON）关于中国贸易代表团访美以及川金峰会的评论：美方真正要达到的目标是撬开市场准入的大门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上这么多复杂的要求，注定中美两国之间的贸易战今后会成为一种常态，但美国国内复杂的要求，以及美国地缘政治的考虑，注定中国会有不断更新的筹码与讨价还价的空间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=41589&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 5 月 26 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">2018 中美贸易战的结果让所有认为中方必败的人深感意外：美国一手好牌，最后怎么几乎没占多大赢面？就算笔者一直认为只是“剪羊毛”之战，也觉得这“羊毛”剪得既不顺利也太少了一点。</summary></entry><entry><title type="html">中国：《共产党宣言》与无产阶级的革命魔幻</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/05/07/%E4%B8%AD%E5%9B%BD-%E5%85%B1%E4%BA%A7%E5%85%9A%E5%AE%A3%E8%A8%80-%E4%B8%8E%E6%97%A0%E4%BA%A7%E9%98%B6%E7%BA%A7%E7%9A%84%E9%9D%A9%E5%91%BD%E9%AD%94%E5%B9%BB/" rel="alternate" type="text/html" title="中国：《共产党宣言》与无产阶级的革命魔幻" /><published>2018-05-07T00:00:00+08:00</published><updated>2018-05-07T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/05/07/%E4%B8%AD%E5%9B%BD:%E3%80%8A%E5%85%B1%E4%BA%A7%E5%85%9A%E5%AE%A3%E8%A8%80%E3%80%8B%E4%B8%8E%E6%97%A0%E4%BA%A7%E9%98%B6%E7%BA%A7%E7%9A%84%E9%9D%A9%E5%91%BD%E9%AD%94%E5%B9%BB</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/05/07/%E4%B8%AD%E5%9B%BD-%E5%85%B1%E4%BA%A7%E5%85%9A%E5%AE%A3%E8%A8%80-%E4%B8%8E%E6%97%A0%E4%BA%A7%E9%98%B6%E7%BA%A7%E7%9A%84%E9%9D%A9%E5%91%BD%E9%AD%94%E5%B9%BB/">&lt;p&gt;本文述及的事情并非网络恶搞，均在中国发生。在中共总书记习近平组织中央政治局委员学习《共产党宣言》，称颂中共“选择马克思主义完全正确”的同时，中央电视台报导了一则数位无产阶级成员一夜上梁山的魔幻故事。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;无产阶级成员轻松上梁山&quot;&gt;无产阶级成员“轻松上梁山”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;5 月 2 日，中央电视台社会与法讲述了一个真实故事（https://www.youtube.com/watch?v=d2y0HT-E5Vk）：2018年1月21日凌晨，江苏昆山市警方接到了市民李先生的报警电话，称遭到三个年轻人抢劫，在李先生报案后三小时，警方又接到了另一起关于抢劫的报警电话。警方通过调取监控录像，很快确认两起案件是同一个犯罪团伙作案。侦破结果很魔幻：这个五人犯罪团伙是一夜之间滚雪球般集结起来的：两个分别来自湖南与四川的男青年，出来找工作，在上海被两家职介机构骗光所有钱后，决定去昆山抢劫，抢的第一个目标是个刚刚砸车窗的小偷，身上只有偷来的几部手机。小偷当场要求入伙，三人抢劫的新目标身上只有70多元钱，这个人一直靠贷款度日，正愁贷不到新款，于是也要求入伙，接着寻找新抢劫目标。被这四人团伙抢劫的目标是个白天混在中介公司拿日结，晚上在网吧过夜的未成年人，身无分文，遭抢后觉得抢劫比工作来钱快，于是也要求加入这支抢劫队伍，很快就找到了抢劫目标（第五个），但这位奋力反抗 ，且恰逢晨练出动，五人团伙见势不好，解散队伍。接下来就是故事开头：警方接到报案电话后，五人陆续被抓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这类被抢者立即成为抢劫者的故事，在中国发生过多起，它的魔幻只在于一夜之间集结了五个人。这个故事让我想起另一则“重大政治新闻“：4 月 23 日下午，中共中央政治局就《共产党宣言》及其时代意义举行第五次集体学习。中共总书记习近平在主持学习时强调：“学习马克思主义基本理论是共产党人的必修课。我们重温《共产党宣言》，就是要深刻感悟和把握马克思主义真理力量”。什么是“马克思主义的真理力量“？中共缔造者毛泽东早就总结过：“马克思主义的道理，千头万绪，归根结底，就是一句话，造反有理。根据这个道理，于是就反抗，就斗争，就干社会主义“。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛泽东当年拉杆子上井岗山时，队伍中多是贫穷无出路的无产者，按中共解释，这些人之所以“革命”，都是“被地主老财逼的”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛的这条“造反有理”语录，文革时被谱曲传唱，红卫兵们放声高歌时顿感豪情满怀，接下来就是朗诵“天下者，我们的天下；世界者，我们的世界”。不仅中国红卫兵有此雅好，西方以巴黎红五月青年为主的“1968 年人”也是如此，好莱坞名导演伍德·艾伦执导并主演的《六幕危机》（Crisis in six sences）再现了 1968 年的洋红卫兵闹世界革命的劲头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“造反有理”是不是毛泽东对马克思主义的发挥？还真不是，马克思主义的奠基作《共产党宣言》的主题表述就是“无产阶级暴力革命“。依据马克思主义的解释，中国改革以来尤其是 1990 年代以来的社会现状，中共早就成了无产阶级革命的对象。由于中共政权的合法性来自于劫夺有产者的无产阶级暴力革命，中共只能在意识形态上固步自封，坚持马克思主义。这一坚持使权贵、官员甚至部分富商都得假装信奉马克思主义；而普通社会成员从小学、中学到大学，都得接受中共的革命意识形态灌输，对阶级论、“打土豪分田地”这套革命理论非常熟悉。因此，在中国早就构成了富马克思主义与穷马克思主义的对峙，我在拙著《中国：溃而不崩》里专门分析过这一现代中国魔幻现象。如果有人将《共产党宣言》的精义总结成三条，向中国千禧一代宣传，这些人一定会成为中国共产主义二度革命的先锋。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;共产党宣言对无产者的巨大魅力&quot;&gt;《共产党宣言》对无产者的巨大魅力&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;《共产党宣言》是无产阶级革命的圣经，其中要义可以总结为三条：&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;一无产者之所以贫困是因为社会制度不公是资产阶级在中国则是当官的与富人通过巧取豪夺剥夺了你们&quot;&gt;一，无产者之所以贫困，是因为社会制度不公，是资产阶级（在中国则是当官的与富人）通过巧取豪夺剥夺了你们&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;这是《共产党宣言》第一部分“资产者与无产者”清楚阐述的革命基本道理。这一段开头就宣布：“至今一切社会的历史都是阶级斗争的历史。……资产阶级时代，却有一个特点：它使阶级对立简单化了。整个社会日益分裂为两大敌对的阵营，分裂为两大相互直接对立的阶级：……资产阶级日甚一日地消灭生产资料、财产和人口的分散状态。使生产资料集中起来，使财产聚集在少数人的手里。由此必然产生的结果就是政治的集中”，这段话还包括西方剥夺东方、发达国家剥夺不发达国家、城市剥削农村等论述，这些说法与富人剥削穷人结合在一起，成为后来一切左派理论的源流。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;二资产阶级抢走无产者的财产无产者应该通过暴力革命抢回来&quot;&gt;二、资产阶级抢走无产者的财产，无产者应该通过暴力革命抢回来&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《共产党宣言》将工人描绘成各种社会成员的剥夺对象：“挤在工厂里的工人群众不仅是资产阶级的、资产阶级国家的奴隶，并且每日每时都受机器、受监工、首先是受各个经营工厂的资产者本人的奴役。……当厂主对工人的剥削告一段落，工人领到了用现钱支付的工资的时候，马上就有资产阶级中的另一部分人——房东、小店主、当铺老板等等向他们扑来”——也就是说，除使用机器生产的产业工人之外，其他所有行业的从业者都被马克思视为剥削者——稍早于马克思的英国古典政治经济学理论完成者大卫·李嘉图，运用劳动价值论研究了地租，他在 1817 年发表《政治经济学与赋税原理》一书，集中地阐述了他的地租理论。认为土地的占有产生地租，地租是为使用土地而付给土地所有者的产品，是由劳动创造的。沿用至今的是李嘉图的地租理论，并非马克思的地租剥削论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马克思充满激情地用不同语句反复劝谕无产阶级成员革命造反：“无产者……必须摧毁至今保护和保障私有财产的一切。无产阶级如果不炸毁构成官方社会的整个上层，就不能抬起头来，挺起胸来。”“无产阶级反对资产阶级的斗争首先是一国范围内的斗争。每一个国家的无产阶级当然首先应该打倒本国的资产阶级”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此类说辞甚多，有兴趣的人可以去看《共产党宣言》全文。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;三在这场革命中无产者失去的只有锁链得到将是整个世界&quot;&gt;三、在这场革命中，无产者失去的只有锁链，得到将是整个世界&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;这方面的生动教科书，就是列位中共革命元老的发家故事。中共革命元老当中的大多数人，在一个讲究门第与受教育程度的科层结构社会里，肯定毫无出路，但有了革命，境况就大不一样，比如毛泽东湖南一师这种中专学历，无论是在民主国家的竞选活动中、还是依据中国改革以来讲究“知识化”的选拔标准，都不是一张优质政治门票，只有“王侯将相宁有种乎”的草根暴力革命将他送上了金銮殿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，马克思在《共产党宣言》中，并不讳言革命是无产阶级一本万利的买卖，他在陈述了无产阶级如何“一步一步地夺取资产阶级的全部资本”之后，用这段话为《共产党宣言》作了总结：“共产党人不屑于隐瞒自己的观点和意图。他们公开宣布：他们的目的只有用暴力推翻全部现存的社会制度才能达到。让统治阶级在共产主义革命面前发抖吧。无产者在这个革命中失去的只是锁链。他们获得的将是整个世界。”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;习近平偏爱共产党宣言实属阶级错位&quot;&gt;习近平偏爱《共产党宣言》实属阶级错位&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在中国，所有阶层都可以喜欢《共产党宣言》，但只有中共、尤其是中共领导人不能。原因如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、中共现在是中国唯一的大地主、国家资源的垄断者、国家资本主义的最终所有者；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、中国 40 年前，除统治集团之外，人民全是无产者。改革开放之后，中国以世界上从来没有过的速度，创造了数量居世界第一的亿万富翁，贫富差距之大，居世界前列，全国约三分之一的财富被顶端 1%的家庭占有，而社会底层 25%的家庭却仅拥有社会财富总量的 1%左右。这种财富分配极不公正的形成过程，中国人看得很清楚：是中共权贵、官员利用权力形成的政商结合体制，让自己及部分人迅速暴富起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、按照《共产党宣言》阐述的马克思主义真理“每一个国家的无产阶级当然首先应该打倒本国的资产阶级”，中国数亿无产者应该组织起来，用暴力推翻中国的现存社会制度，当然包括这个制度的守护者中国共产党。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，中共总书记推崇《共产党宣言》，这种魔幻主义故事只可能在两种情况下发生：一是中共总书记昧于现状，错将他治下的中国当做马克思作为分析对象的 19 世纪“资本主义社会”；二是总书记太忙，没来得及亲自阅读《共产党宣言》，根本不知道这本“无产阶级革命的《圣经》”讲了些什么。不过，如今中国的某些反对者爱写政治幻想小说，按照他们的思维习惯，也许还有第三种可能：总书记深谋远虑，在等待时机，这次学习《共产党宣言》，就是预示他将在时机成熟之时，号召中国的无产阶级起来推翻中共。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=40249&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 5 月 7 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">本文述及的事情并非网络恶搞，均在中国发生。在中共总书记习近平组织中央政治局委员学习《共产党宣言》，称颂中共“选择马克思主义完全正确”的同时，中央电视台报导了一则数位无产阶级成员一夜上梁山的魔幻故事。</summary></entry><entry><title type="html">北京的烦恼：美国停止为中国“购买”民主之后</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/04/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%9A%84%E7%83%A6%E6%81%BC-%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%81%9C%E6%AD%A2%E4%B8%BA%E4%B8%AD%E5%9B%BD-%E8%B4%AD%E4%B9%B0-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E4%B9%8B%E5%90%8E/" rel="alternate" type="text/html" title="北京的烦恼：美国停止为中国“购买”民主之后" /><published>2018-04-24T00:00:00+08:00</published><updated>2018-04-24T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/04/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%9A%84%E7%83%A6%E6%81%BC:%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%81%9C%E6%AD%A2%E4%B8%BA%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E2%80%9C%E8%B4%AD%E4%B9%B0%E2%80%9D%E6%B0%91%E4%B8%BB%E4%B9%8B%E5%90%8E</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/04/24/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%9A%84%E7%83%A6%E6%81%BC-%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%81%9C%E6%AD%A2%E4%B8%BA%E4%B8%AD%E5%9B%BD-%E8%B4%AD%E4%B9%B0-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E4%B9%8B%E5%90%8E/">&lt;p&gt;美国总统川普让北京陷入巨大的烦恼，这烦恼来自于他的不可捉摸。比如 4 月中旬的数天之间，川普拉着中国坐了一趟心惊肉跳的“过山车”：4 月 12 日，川普在接见他的“票仓”——美国农业州州长与议员们时说：中美最终可能不会相互征新的税；4 月 17 日就对中国一剑封喉：因为违反美国制裁规定，美国企业被禁在未来 7 年内向中国电信设备制造商中兴通讯销售元器件。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;北京对经济侵略指责反应迟缓&quot;&gt;北京对“经济侵略”指责反应迟缓&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中兴通讯的产品对美国零部件高度依赖，因此，有行家评论说，“中兴因美国此举将受到的伤害，不只是短期的财务损失，更可能是就此一蹶不振”。此举让北京省悟：川普这次瞄准了中国的经济命门。但北京对此仍感困惑：中兴做的那些事情，早在奥巴马时期就已被美国知晓，但白宫只是举起大棒作出敲打姿态罢了。为何川普上任后，中兴以认罚方式表示服软，仍然难逃被猛烈敲打厄运？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原因在于川普的对华战略定位发生了根本变化。2017 年 12 月 18 日，川普总统公布了他的新国家安全战略，为美国未来军事和外交政策、国防开支、贸易谈判和国际合作提供了一份“清晰可行的手册”，以应对最危险和持续的威胁。这份新安全战略报告称，美国与俄、中两国的竞争日渐加剧，这两大竞争对手“试图挑战美国的影响力、价值观和财富”，对中国的“经济侵略”必须予以报复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这份新国家安全战略结束了美国对华政策的战略模糊状态，标志中美关系面临 1972 年建交以来最大变数，但北京对此却反应迟缓，部分原因是中共忙于解决高层内部冲突，无暇他顾。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;川普为何要停止为中国购买民主&quot;&gt;川普为何要停止为中国“购买”民主？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;说美国为中国购买民主，听起来多少会感到奇怪，但这一对华政策确实是美国外交方略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国对华外交方略的形成，与开通“破冰之旅”的基辛格密切相关。自中国宣称改革开放之后，深受基辛格影响的美国国务院一直奉行所谓“八字方针”：接触、合作、影响、改变。通过政府接触、两国经济合作、随 NGO 附送进去的各种民主建设项目，逐步让中国融入国际社会，成为负责任的国际社会成员。美国国家民主基金会对此有两句经典表述：用经济发展改变中国，最终推进中国民主化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，美国积极促使中国加入 WTO，一直容忍中国多次违反 WTO 规则；也容忍中国屡屡侵犯知识产权（美国反知识产权窃取委员会发布的报告数据称，美国每年因知识产权被窃取而遭受的损失在 2250 亿到 6000 亿美元之间，中国是罪魁祸首）。与此同时，美国派驻中国的 NGO 约有 1000 余家，从事环保、人权、慈善等各种活动，同时还给予中国政府管辖的官方研究机构、大学、NGO 以各种援助，这一切付出都是为中国“购买”民主——中国政府将此称之为“和平演变”或者“颜色革命”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;川普竞选时提出的口号是“让美国重新伟大”，宣布当选后将放弃与外国的意识形态竞争，这些主张得到民意支持，因为自 911 事件之后，美国人越来越强烈地感觉到，大多数支持海外民主和民主思想重要性的项目都是无效的，受援助国家人民并不感激，甚至仇视美国。皮尤研究中心近五年来的民调均显示，过半美国人希望政府应该多关注本国问题，少管外国闲事，也希望其他国家的政府管好本国事务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;川普入主白宫之后，立即重新评估奥巴马政府时期美国对外援助的绩效，保守派智库美国传统基金会詹姆斯·罗伯茨（James Roberts）的研究证明：“美国、经合组织国家等西方国家提供的援助，太多的援助最后只是帮助腐败政府继续掌权”。此后，白宫削减国务院和国际开发署 37%对外援助和外交经费的提议虽然遭遇强烈反对意见，但最后通过。该预算提案将 2018 财年“公正和民主治理”部分的支出从 2016 财年的 23 亿美元削减至 16 亿美元。这件事情被《纽约时报》指责为《川普从全球民主事业中撤出》（Trump’s Global Democracy Retreat，2017 年 9 月 27 日），指责川普放弃了美国在推动全球民主事业上的承诺，对美国自身也不利。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;北京对川普的两点误判&quot;&gt;北京对川普的两点误判&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中国非常欢迎美国停止对外输出“颜色革命”，认为从此以后不需要面对美国在人权、民主等议题上施加的压力；对付商人出身的川普，只需要诱之以利。现在看来，北京对川普有两点误判：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，北京对美国新国家安全战略的估计有严重偏差。川普对华外交不再以改变中共意识形态为战略目标，是因为川普认为牺牲美国利益为中国购买民主策略完全是无用功。既然购买无效，美国就不再容忍中国窃取美国知识产权的各类行为，包括通过购买后再剽窃仿制美国产品。因为中国廉价的山寨产品如果投放全球市场，将挤垮美国企业，影响美国重振经济——这是川普作为美国总统必须考量的国家利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，北京评估川普的利益考量时，偏重于川普的私人利益。中国在江胡时代就形成了家国一体的利益输送机制，官场均将公有资源视为自家金库。外商进入中国，入乡随俗，采用各种手段贿赂官员，上至政治局常委，下至普通官员，只要自家得了好处，国家利益在所不计。因此，中共推己及人，认为只要拉拢川普家人，让他们在中国的投资中获利，就可以与美国继续合作。因此，川普钟爱的女儿伊万卡及其夫婿成了中国重点攻略目标。直到今年 3 月，传出川普要将伊万卡夫妇逐步挤出白宫，中国才算明白这笔感情投资算白费了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了正确认识川普，中国方面也算下足了功夫。十九大之后，退休后复出担任国家副主席的王歧山，被认为是“知美派”。多年以来，王刻意与美国政界、商界及学界保持密切关系。过去数月以来，王歧山曾经与美国前财长保尔森，以及不少美国商界领袖会晤，并将此称为“朋友的聚会”。有消息披露，在王十九大退休前的一次会晤中，王岐山曾在会上问与会的美国金融精英：“川普是一个偶然的现象，还是一个趋势？”不仅王歧山如此，其余的高官如王沪宁等，也在做同样的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;川普是美国政界的一匹黑马。他与共和党本无关系，2016 年，他借了共和党的平台，打败共和、民主两党的建制派，以及布什、克林顿两大政治家族，成功入主白宫。中方多年刻意结纳的美国政商两界人脉，大都属于民主、共和两党建制派内人物，基本都是川普阵营之外的人，他们根本摸不清这位总统的心意。曾与王歧山会面的班农，虽然属于川普团队要员，但在与王会面不久后离职。更何况，川普入主白宫至今一年零三个月，前后离职的团队成员却多达 25 位，这些团队成员连自己明天在哪都不清楚，就算中国政府想尽办法交结这些人，他们也无法告诉中国政府“川普到底怎么想”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;北京如何应付川普的对华新攻略&quot;&gt;北京如何应付川普的对华新攻略？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中国国内有人担心中美将陷入上世纪 60-70 年代初的冷战状态。但事实上这种冷战几乎不可能发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冷战发生的背景是冷战双方的相对隔离。当时，前苏联号称“铁幕政治”，对外经济联系只限于经互会成员国，即东欧社会主义国家，与西方各国并无投资、经贸关系，因而西方国家无论从意识形态还是从利益上，都很容易与苏联切割。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国对外开放 40 年，加入 WTO 也有 17 年，已与世界上约 170 个国家建立了经贸与投资关系，。2017 年，欧盟、美国和东盟仍为中国前三大贸易伙伴；中国成为全球第二大投资国，投资主要流往美国、欧盟等国家与地区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与西方大国之间这种“你中有我、我中有你”的利益羁绊，与冷战时期的苏联对外关系完全不同，不仅中国不能轻言闭关锁国，就算是美国，对中国动辄采取经济制裁，也会受到本国各种利益集团的反对，目前，美国有约 110 家商会、行业协会反对中美贸易战，农业州大多也持反对态度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但中国切莫以为可以依靠这种内部反对来应付川普对华新攻略，因为在美国各种不同的声音后面，却有对中国“不公平”的贸易模式采取行动的共识，区别只在于行动的界限如何划定；中国当然还可以将川普当作一个“偶然”，期盼今年中期选举共和党失利，民主党夺回参众两院或至少一院，让川普连任美梦不能成真——但那毕竟不是现实，现实是川普当选总统的社会条件并未改变。因此，中国与其费尽心思去猜测川普的心思，还不如改变自己：在世界经济交往中遵守国际规则。美国当年允许你“经济侵略”，为的是要“影响、改变”中国政体。你中国既然不想被“改变”，美国当然也不想让你继续占“便宜”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=39359&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 4 月 24 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">美国总统川普让北京陷入巨大的烦恼，这烦恼来自于他的不可捉摸。比如 4 月中旬的数天之间，川普拉着中国坐了一趟心惊肉跳的“过山车”：4 月 12 日，川普在接见他的“票仓”——美国农业州州长与议员们时说：中美最终可能不会相互征新的税；4 月 17 日就对中国一剑封喉：因为违反美国制裁规定，美国企业被禁在未来 7 年内向中国电信设备制造商中兴通讯销售元器件。</summary></entry><entry><title type="html">一份未能出版的大外宣研究报告</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/03/20/%E4%B8%80%E4%BB%BD%E6%9C%AA%E8%83%BD%E5%87%BA%E7%89%88%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%A4%96%E5%AE%A3%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%8A%A5%E5%91%8A/" rel="alternate" type="text/html" title="一份未能出版的大外宣研究报告" /><published>2018-03-20T00:00:00+08:00</published><updated>2018-03-20T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/03/20/%E4%B8%80%E4%BB%BD%E6%9C%AA%E8%83%BD%E5%87%BA%E7%89%88%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%A4%96%E5%AE%A3%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%8A%A5%E5%91%8A</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/03/20/%E4%B8%80%E4%BB%BD%E6%9C%AA%E8%83%BD%E5%87%BA%E7%89%88%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%A4%96%E5%AE%A3%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%8A%A5%E5%91%8A/">&lt;p&gt;近日，中国两会新闻发布会上蓝衣女记者对“红衣女记者”张慧君翻白眼事件，翻出红衣女就职的全美电视台——American Multimedia Television USA (AMTV)，是华人秦嘉豪（Yong Qin，Jason Quin）投资创办的外宣媒体，于是带出中共大外宣这个政治话题。我不由得想起自己 2012 年完成的一份《中国大外宣》研究报告，以及这份报告被雪藏的原因，总觉得有些话不吐不快。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;中国大外宣媒体早就进驻美国时代广场&quot;&gt;中国大外宣媒体早就进驻美国时代广场&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中国官方于 2009 年决定投入 450 亿元人民币巨资在全球推广“大外宣计划”，藉此与西方媒体“争夺话语权”。当时我就关注到这是个值得研究的课题，向一 NGO 提出申请，获得回复并给予研究资金，2011 年，我完成了这份报告。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时，中国对大外宣英文媒体（非洲以外区域）的投入还刚开始，其中比较引人注目的有中国官方通讯社新华社北美总分社进驻时代广场，与路透社、《纽约时报》、新闻集团等世界著名新闻机构为邻， 中国《人民日报》旗下的人民网（People’s Daily Online）在纽约曼哈顿区帝国大厦 30 层租用办公场所等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些醒目的攻势终于让美国媒体业感到“中国人来了”。美中关系中心（Center on U.S.-China Relations）主任 Orville Schell 表示：“当我们的媒体王国正像喜马拉雅的冰川一样在融化，北京却正在扩张。他们想尽可能地在世界上任何一个有信誉的新闻业标志地抢占一席，所以他们要到纽约，要到（时代广场）这一标志性的地点，这就是他们计划的一部分。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国在非洲办过一些英文媒体，但非洲国家的上中层更喜欢英国的 BBC、《金融时报》等，只有底层比较喜欢新华社消息。老牌外宣媒体《中国画报》免费常年投送美国国会议员的邮箱，其中大多数未拆封就直接进了垃圾桶。传播学的一条定律是：信息的传播不等于信息的到达，只有社会底层喜欢的媒体，无法影响一国政治、经济决策，因此中国的大外宣在 2009 年之后，只有中文媒体在海外攻城掠地，英文媒体乏善可陈。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;研究报告被雪藏&quot;&gt;研究报告被雪藏&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;由于大外宣的重点是华文媒体，我这篇研究报告的重点，也是研究以美国为主的海外华文媒体、台湾、香港。当然也涉及到非洲的大外宣。从资料方面来说，已经是尽可能地搜集到相关的中英文资料。写成后，除前言、结语之外，主体共分五章，目录如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前言：中国“大外宣”与文化公关&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一章 中共对外宣传历史概述&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二章 中国“大外宣”的“本土化战略”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三章 世界华文媒体的政治版图——北京对海外华文媒体的控制&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四章 香港回归后媒体的喉舌化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五章 中共政府对台湾媒体的红色渗透&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结语：中国的形象焦虑症与“大外宣”效果&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国政府一直宣称“海外统战三宝：华人社团、华文学校、华文媒体。不少供海外华人子弟学习中文的华文学校，有中共身影，即使在孔子学院渗透美国之后，渗透华文学校的努力也未减少。我在《世界华文媒体的政治版图》里面，概述了中国政府对海外华文媒体的渗透、间接控制、直接控制。其余各章的标题，已经很清楚地标示了内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本报告是想提醒世人注意：今后的所谓外媒当中，将有不少是中国政府投资办的媒体，这些媒体的最高目标是在国际社会争夺话语权，最低目标则是为中国人洗脑。当中国人看到五光十色的海外媒体在报道中国的辉煌成就时，说不定真会错把杭州当汴州。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这份 8 万多字的研究报告未能出版。资助我的 NGO 执行总裁原来非常积极，说将把这份报告中的香港研究部分拿去征询香港办公室的意见，听取修改意见后再出版。我当然同意，但我并未想到等来的结果是不再出版。香港办公室的意见是什么，我不清楚，后来辗转听来的是：会得罪许多香港媒体，让他们在香港陷于孤立。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;报告被多次借阅译介及部分传播&quot;&gt;报告被多次借阅、译介及部分传播&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;但中共推动大外宣的行动越来越热，不时会有各种新闻出来。遇到这种时候，我会将报告的部分内容结合当时的事件写成短文发表，例如，《揭开神秘的“大外宣”计划之面纱》、《世界华文媒体的政治版图 ——北京对海外华文媒体的控制》、《晾晾多家港媒老板的政治面目》、《海外华文媒体缘何心向北京？》、《红色资本渗透与台湾媒体“靠岸”》、《同床异梦的“世界媒体峰会”》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为这些短文，不少人知道我熟悉这个领域的情况，有相关事情时，总来向我咨询。比如美国之音中文部在 2011 年初面临裁撤风险时，曾向我借阅过这份研究报告的初稿，作为去国会游说的资料参考。2017 年 2 月，龚小夏女士再度回到 VOA 中文部主任这个位置上之后，曾满怀雄心让中文部再展辉煌，也向我借过这一报告，获得我的同意后，将其中重要内容译写成一份专题报告交呈国会相关议员，据说参议员鲁比奥（Marco Antonio Rubio）很欣赏这份报告，从此很关心中国的新闻自由问题。2018 年 2 月，原华盛顿驻华记者潘文（John Pomfret）写信给我，要求采访关于中国的大外宣，我认为他是用英文写作这题材的合适人选，将这本研究报告全本提供给他，希望对他的研究有所助益。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;大外宣的攻城掠地&quot;&gt;大外宣的攻城掠地&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在我的研究报告雪藏在我的电脑里之时，中国大外宣在海外的发展堪称突飞猛进，那些小的并购，比如 2009 年俏佳人传媒全资并购了“美国国际卫视”并改名为“国际中国电视联播网”、松联国际传媒和天星传媒收购了美国中文电视频道“天下卫视”等等还不足挂怀，但有些大的收购，比如 2015 年阿里巴巴收购英文报纸《南华早报》，让这份名声不错的老牌名报成了中共喉舌，其影响不可忽视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016 年，香港记者协会以《一国两魇：港媒深陷意识形态战》为主题，发表《2016 年言论自由年报》。报告表示，香港的“一国两制”在北京政府加强意识形态的控制下受到更严峻的挑战。年报编辑、香港记协前主席麦燕庭在接受 BBC 中文网采访时说，“‘一国两制’已经变成‘一国两魇’。香港 26 个主流传媒中，有 31%是中国政府直接控制，或由中资占大多数，用这样的方式控制言论自由，香港人非常担忧北京的控制力伸入香港，影响言论、出版、新闻自由。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年 1 月，号称美国华裔首富的黄馨祥以 5 亿美元高价收购了《洛杉矶时报》及其旗下的《圣迭戈联合论坛报》，中国媒体喜气洋洋地报道了这条新闻。尽管没有资料表明黄馨祥的收购与中共有关系，但社交媒体上几乎一边倒地认为《洛杉矶时报》将成为外宣媒体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国方面想买《洛杉矶时报》由来已久。2008 年，美国第二大报业集团——美国报纸出版和广播集团论坛报公司提出破产保护申请，消息传出后，就有人建议中国企业收购该公司旗下的《洛杉矶时报》，借其向世界传递中国的声音。当时《人民日报》一位”在美国多年”的高级编辑丁刚认为︰”《洛杉矶时报》有自己长期形成的办报方针和风格，而它所隶属的公司老板并不能主导其办报方针，因此，即使该报真的被中国企业成功收购，其风格也不会因此而改变，因此也不会向网友希望的那样，‘借此向世界传递中国的声音’”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丁刚只说了事情的一面，未说出来的真实原因是：中国方面直接收购可能会被拒绝。2010 年，美国《新闻周刊》寻求收购，中国南方系列的《南方周末》提出收购申请被拒，时任《南方周末》总编的向熹认为，竞购失败的原因“可能在于竞购者的国籍,而不是给出的价格。”考虑到美国方面的政治考量，《洛杉矶时报》被迂回收购的可能性存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以说，中国大外宣在海外攻城掠地，早就是“房间里的大象”，只是很多人视而不见罢了。2014 年两会期间，澳大利亚环球凯歌一名叫安德里亚·于（Andrea Yu）的女记者多次获得提问机会，以“提问姐”之名走红，该记者服务机构的“假外媒”身份暴露，2018 年两会期间蓝衣女翻白眼事件，终于乘中外舆论对中共修宪问题的高度不满之势，高度放大传播至世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=37186&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 3 月 20 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">近日，中国两会新闻发布会上蓝衣女记者对“红衣女记者”张慧君翻白眼事件，翻出红衣女就职的全美电视台——American Multimedia Television USA (AMTV)，是华人秦嘉豪（Yong Qin，Jason Quin）投资创办的外宣媒体，于是带出中共大外宣这个政治话题。我不由得想起自己 2012 年完成的一份《中国大外宣》研究报告，以及这份报告被雪藏的原因，总觉得有些话不吐不快。</summary></entry><entry><title type="html">“粉红财团”生死劫背后的权力斗争</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/03/01/%E7%B2%89%E7%BA%A2%E8%B4%A2%E5%9B%A2-%E7%94%9F%E6%AD%BB%E5%8A%AB%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%9A%84%E6%9D%83%E5%8A%9B%E6%96%97%E4%BA%89/" rel="alternate" type="text/html" title="“粉红财团”生死劫背后的权力斗争" /><published>2018-03-01T00:00:00+08:00</published><updated>2018-03-01T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/03/01/%E2%80%9C%E7%B2%89%E7%BA%A2%E8%B4%A2%E5%9B%A2%E2%80%9D%E7%94%9F%E6%AD%BB%E5%8A%AB%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%9A%84%E6%9D%83%E5%8A%9B%E6%96%97%E4%BA%89</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/03/01/%E7%B2%89%E7%BA%A2%E8%B4%A2%E5%9B%A2-%E7%94%9F%E6%AD%BB%E5%8A%AB%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%9A%84%E6%9D%83%E5%8A%9B%E6%96%97%E4%BA%89/">&lt;p&gt;最近，所有媒体都在聚集中国的“两会”话题之时，一条至关重要的消息却完全被忽视了：国务院发展研究中心企业研究所副所长张文奎发表《中国要警惕粉红财团 否则可能发生危机》一文，因文中首次区分“红色财团”与“粉红色财团”，敏锐一点的观察人士立刻明白中国政府将重点整顿哪类“金融大鳄”了。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;财团被标注红色与粉红的依据&quot;&gt;财团被标注“红色”与“粉红”的依据&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;张文原标题是《宏观病症的微观病灶：财团化与金融风险隐患》，文中提到，中国经济有两个微观病灶，其一是大量的僵尸企业；第二个微观病灶就是财团企业，第一个因历年讲得很多，该文一笔带过，重点是分析第二个微观病灶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此需要解释一下何谓“僵尸企业”，僵尸企业是指已停产、半停产、连年亏损、资不抵债，主要靠政府补贴和银行续贷维持经营的国有企业。官方报告称： 2005-2013 年的工业部门僵尸企业比例大约为 7.51%。民间报告认为此数字低估。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来分析何谓“红色财团”与“粉红色财团”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在世界各国，财团企业均是指若干个经营范围不同、业务领域各异的大企业组成的联合体。在中国为什么有了颜色，而且是红色系列？这是因为共产主义崇尚红色，中共政权号称红色政权，所谓红与粉红，是用来标明这些财团与中共政权之间的关系远近。红色财团，是指国有企业特别是央企财团，多列入中国 500 强甚至世界 500 强，涉及金融证券、房地产、国际贸易，共计 90 多家，每家央企下面平均有 500 多个法人企业，层层叠叠，一般都有五六层，多的有十一二层，结构复杂，业务庞杂——这些国有企业是中国政府的财税支柱，被中国官方称之为“共和国长子”，贷款、政策方面都有极大优惠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;粉红（即浅红色）财团。张文奎的文章说：“一些大民营企业集团也通过类似套路实现了财团化，如中国民营企业 500 大榜单中，许多都成为财团了，其中与政府或政府官员有密切联系的可以算是浅红色财团。”但他没点名这些财团包括哪些。笔者将根据中国历年报道，指出粉红财团的类别及其中的“大个儿“。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;粉红财团的主力都有谁&quot;&gt;粉红财团的主力都有谁？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中国的金融领域进入门槛极高，需要审批的金融牌照主要包括银行、保险、信托、券商、金融租赁、期货、基金、基金子公司、基金销售、第三方支付牌照、小额贷款、典当 12 种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据中国数家财经媒体报道，自 2002 年金融业混业经营放开后，经过十余年的发展，中信系、平安系和光大系先后完成了全金融牌照的置办，但民营资本获得全牌照的就只有版图庞大的明天系。牌照之争就是背景之争，已经集齐或即将集齐金融全牌照的企业共有四类：第一类是以央企为代表的全牌照金融控股集团（以下简称金控）；第二类是以地方国资委整合地方资源成立的金控；第三类是民营企业建立的金控集团；第四类是互联网巨头涉足金融领域形成的小金控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前两类当然是国字号的红色财团，后两类则是粉红色财团。由于中国信息不透明，他们背后有什么人，国内媒体不敢报导。但西方媒体却从各种管道得到信息（中国高层权力斗争的手段之一是向外媒曝料），明天系、阿里系、安邦系、万达集团等等，都是《纽约时报》近年用深度调查报道揭了底牌的粉红色财团。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;粉红财团背后的政治靠山&quot;&gt;“粉红财团”背后的政治靠山&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;吴小晖的安邦崛起迅速，因吴善于利用“邓小平的外孙女婿“这一身份资源，2003 年以 3 亿人民币资本起家，至 2017 年，资本扩张成 9000 多亿，成为拥有金融全牌照的大财团。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王健林的万达背后是一群靠山。据《纽约时报》记者傅才德长达数年的调查，其股东包括前中共政治局常委贾庆林、全国人大副委员长王兆国，现任中国最高领导人习近平的姐姐齐桥桥及其丈夫邓家贵（2009 入股，2012 年退出），前国家主席胡锦涛之子胡海峰控制的一个基金会、中国前总理温家宝女儿温如春的商业伙伴金怡等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;肖建华，享有“资本市场超级白手套”之称，其资本帝国号称“明天系“。2014 年 6 月 4 日，《纽约时报》记者傅才德在《被六四改变命运的商人肖建华》一文中披露，肖建华频繁利用“壳公司”作为投资工具，掩盖真正股东身份的投资方式。行内早就猜测肖拥有特权，能够参与涉及国有资产的交易，并与统治阶层的家人共同获益。肖建华本人承认的商业伙伴就有前政治局常委曾庆红的儿子曾伟，他曾出面代曾伟收购山东鲁能电力，以 30 多亿代价鲸吞估值高达 700 多亿的鲁能。与他有商业关系的还有前中共政治局常委贾庆林女婿李伯潭，中国人民银行前行长戴相龙的女婿车峰等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创造了淘宝网的马云，一直以依靠市场开拓致富的形象出现，傅才德在《阿里巴巴上市背后的“红二代”赢家》（《纽约时报》，2014 年 7 月 21 日），涉及的红二代有中共八大元老陈云与王震的儿子、前总理 温家宝儿子温云松、中共政治局常委刘云山之子、前政治局常委兼中纪委书记贺国强儿子贺锦雷、前国家主席江泽民的孙子江志成(Alvin Jiang)的博裕资本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上的粉红色财团，在江泽民与胡锦涛两代领导人执政的 20 年中，通过中共家国一体的利益输送机制获得大发展。习近平 2012 年 10 月接任中共总书记之后，从 2013 年开始反腐，清除了 170 名部级及副部级官员及附从商人，但并未动触动这些粉红色财团。但这些粉红色财团因为恐惧，开始向外转移资产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从 2014 年开始，吴小晖、王健林、肖建华等都向外转移巨额资金。截至 2017 年 6 月，中国外汇储备 30567.9 亿美元，其时，吴小晖通过保险理财产品筹资，对外投资逾 200 亿美元；王健林在国内大举借债用于海外投资，投往海外的 367 亿美元，约占中国外汇储备的 1.2%。由于资本大量向外转移，外汇储备流失严重，中国政府不得不于 2016 年 8 月开始，开展外汇储备保卫战、力防金融风险，习近平不久后提出“重构政商关系“的构想。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;当局向野蛮生长的金融大鳄发出警告&quot;&gt;当局向“野蛮生长”的金融大鳄发出警告&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中共打击粉红资本，并非毫无预警。中国证监会主席刘士余说过不少让富豪们惊心的话语，比如：2016 年 12 月 3 日，在中国证券投资基金业协会第二届会员代表大会上，刘士余称，“希望资产管理人，不当奢淫无度的土豪、不做兴风作浪的妖精、不做坑民害民的害人精。用来路不当的钱从事杠杆收购，行为上从门口的陌生人变成野蛮人，最后变成行业的强盗，这是不可以的！”刘士余警告说：“挑战了国家法规的底线，也挑战了做人的底线，当你挑战刑法的时候，等待你的就是开启的牢狱大门”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被刘士余称之为“妖精”、“害人精”、“强盗”的资本管理人有哪些呢？业界当时普遍认为，刘士余针对的是以恒大系、宝能系、安邦系为代表的举牌最为活跃的保险系资金，大胆一些的投资界人士还公开批评刘士余的言论不当，妨碍金融改革，但并未想到习近平已经下定决心要“重构政商关系”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于习近平来说，政府正在尽全力防止金融风险，力阻外汇流出，但自家权贵资本不仅不为国分忧，反而加速挖坑，是可忍，孰不可忍？因此，“重构政商关系”的重点就是整顿金融领域，怎么吃的，就让怎么吐，财富转往国外者先吐。吴小晖的安邦现在已经被中国保监会接管，王健林正在变卖资产偿还债务。众多权贵的“超级白手套”肖建华曾躲在香港四季酒店避风数年，终于在 2017 年 2 月被中国当局从香港秘密带回中国，目前的任务是交待各家帐本的明细账目。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;粉红财团生死背后的较量&quot;&gt;粉红财团生死背后的较量&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;写至此处，有段旧事无论如何都想提一下。1998 年 6 月，中纪委邀请我去北京参加一个讨论防腐反腐对策的内部会议，我在会上毫不客气地指出：中国的反腐败，缺的是高层自律。江绵恒经商的各种传说流传不息，如果江泽民总书记不能约束自己的子女，就会起示范作用，上行下效，从高层到基层官员，人人都想“从国家这里挖一块”。这种情况，危害国家是显而易见之事，自身的财富也始终见不得阳光，最后难有好结局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屈指算来，距我那番话不过 20 年，利用权力抢钱的中国权贵与富豪惶惶不安，担心自己步吴小晖后尘。中国有句老话，“夺人钱财，有如杀人父母”，这些“粉红财团”的生与死，背后却是习近平与红色权贵及江胡时代老权贵之间的激烈斗争。这种斗争正在继续，并将贯串习的第二个任期。如果脱离这点来分析 2018 年两会的修宪波澜，基本是冬烘之论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=36691&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 3 月 11 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">最近，所有媒体都在聚集中国的“两会”话题之时，一条至关重要的消息却完全被忽视了：国务院发展研究中心企业研究所副所长张文奎发表《中国要警惕粉红财团 否则可能发生危机》一文，因文中首次区分“红色财团”与“粉红色财团”，敏锐一点的观察人士立刻明白中国政府将重点整顿哪类“金融大鳄”了。</summary></entry><entry><title type="html">习近平的终身制对“赵家共和”的震撼</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/02/26/%E4%B9%A0%E8%BF%91%E5%B9%B3%E7%9A%84%E7%BB%88%E8%BA%AB%E5%88%B6%E5%AF%B9-%E8%B5%B5%E5%AE%B6%E5%85%B1%E5%92%8C-%E7%9A%84%E9%9C%87%E6%92%BC/" rel="alternate" type="text/html" title="习近平的终身制对“赵家共和”的震撼" /><published>2018-02-26T00:00:00+08:00</published><updated>2018-02-26T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/02/26/%E4%B9%A0%E8%BF%91%E5%B9%B3%E7%9A%84%E7%BB%88%E8%BA%AB%E5%88%B6%E5%AF%B9%E2%80%9C%E8%B5%B5%E5%AE%B6%E5%85%B1%E5%92%8C%E2%80%9D%E7%9A%84%E9%9C%87%E6%92%BC</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/02/26/%E4%B9%A0%E8%BF%91%E5%B9%B3%E7%9A%84%E7%BB%88%E8%BA%AB%E5%88%B6%E5%AF%B9-%E8%B5%B5%E5%AE%B6%E5%85%B1%E5%92%8C-%E7%9A%84%E9%9C%87%E6%92%BC/">&lt;p&gt;2 月 25 日开始，新华社公布中共中央关于修改宪法部分内容的建议，称中国共产党将修改宪法，其中最关键的一条是建议取消国家主席、国家副主席任期不可以超过两届的规定。这意味着国家主席习近平在 2023 年完成第二个任期后，极有可能继续担任国家主席。此文一出，海内外不少中国人陷入激动、愤怒状态。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;谁之共和赵家人的共和&quot;&gt;谁之共和？赵家人的共和&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有老资格政治学者评曰：习近平要恢复终身制，是要恢复帝制，是对共和的伤害。还有人截了一段电影中袁世凯行洪宪帝制前国人反对的视频，放在网上，点击率飚涨。其中最关键的一句是：“都共和了，还想一人称帝？”更有多位民运人士发动网上签名，要捍卫共和，反对帝制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们要对习近平的做法表达愤怒，这点可以理解。但他们发射的炮弹却找错了目标，因为中国的共和与民众无关。今天的中国国号确实是“中华人民共和国”，但与人民毫无关系，是名副其实的“赵家共和”。“赵家”，是近几年中国网民对中共统治集团的称呼，典出鲁迅小说《阿 Q 正传》，当地的一号士绅姓赵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在政治思想上，共和主义指以共和制来治国的一种意识型态，区别于君主制。法国启蒙思想家孟德斯鸠将所有公民共同统治国家的民主，以及只有部分人统治国家的贵族政治及寡头政治都视为共和政体。现代国家兴起以后，共和主义在世界各国的实践及理论发展上有所不同，但被称之为“共和”政体的国家，必须具备以下特征：人民不是统治者的所有物或附属品，并且大多有一部有效宪法确定人民基本的权利不受政府侵犯。政府权力是公有物，国家的治理是所有公民的共同事业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从上述特征来判断，中国确是共和体制，但是不是现代意义的人民共和，而是少数人垄断权力的寡头共和，即赵家人的共和。当今世界共有 200 个国家，193 个国家进入了联合国，其中有 174 个民主国家，专制国家只有 19 个，其中有五个是共产专制国家。而可怜的中国人民，到了 21 世纪，连一张选票都没有。因此，中国的“共和”，只与八千万中共党员及其家属有关。不信请看事实：自邓小平开始，历经江胡两朝形成的家国一体的资源输送体制（共产党资本主义），受益者主要是共产党官员，与占人口 80%的平民无关。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;一党专制下个人专断与集体领导都是独裁&quot;&gt;一党专制下，个人专断与集体领导都是独裁&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;习近平的第一个任期的五年当中，无论是反腐还是军改，所有的政治动作都是集权，尤其是十九大之后，中共规定所有的政治局常委、委员都必须向总书记述职，彻底改变了江泽民、胡锦涛时期政治局常委“九龙治水”的格局，这种集权早已引发如潮批评。批评者将习近平集权、鼓励对他的个人崇拜，都视为习要建立独裁政治，回归文革。行将紧急召开的三中全会，宣布要修宪废除国家主席、副主席任期限制，导致批习搞独裁的声音铺天盖地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对习近平集权想建立独裁的批评的主要原因是缺乏政治学常识。批评者假定集体领导不是独裁，个人专断才是独裁。对此我曾撰文指出，政治学对独裁的定义是：由一个人或少数人集团拥有绝对政治权力而不受宪政与法律限制的政治体制；这种体制的统治权常由一人或一集团所垄断，通过不同的镇压机制来发挥其政治权威。从一战以来，世界的独裁政体分为宪法独裁、共产独裁（名义上是无产阶级专政）、反革命独裁及法西斯独裁，20 世纪 60 年代非洲各国经过民族独立解放运动之后，又发展出许多不同类型的独裁政体，如宗教独裁、家族独裁等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中共政府以其政治实践昭告世界，中共的政治体制就是独裁政治，无论是毛泽东个人垄断权力的统治模式，还是邓小平开创，江泽民、胡锦涛时期奉行的集体领导（寡头共治，即媒体称谓的“九龙治水”）的统治模式，都没改变中共的独裁政治本质；习近平并非想恢复独裁，因为他接手的政权就是独裁政体，他只是想将寡头独裁变为个人独裁。观诸世界近现代史，独裁政治中的个人独裁与宗教独裁，比较容易出现个人崇拜现象，比如前苏联的斯大林、中国的毛泽东、伊朗的霍梅尼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治迫害也非文革的专利，而是专制极权政治的共性。从毛泽东建立中共政权那一天开始，中国的政治迫害就从未停止过，区别只在于有时进入宽松期，有时进入严控期。在各种运动期间，政治迫害集中，规模大，受迫害的人数多，比如反右、文革、六四运动被镇压之后，政治迫害就非常密集。文革期间因领袖意愿多变，政治形势变化太快，这一波政治运动的迫害者，在下一波政治运动中，就可能成为被迫害者。怀念文革的人，多数属于文革的最终受益者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，批评者认为习近平想建立或恢复独裁政治，是个虚假命题，因为中共独裁政治的性质一直未变，习近平只是想将“九龙治水”的寡头独裁变成个人独裁。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;反对独裁的批评要找准方向&quot;&gt;反对独裁的批评要找准方向&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;廓清了中国的共和是“赵家共和“，中共一直是独裁政体这两点之后，现在再来探讨是否要批评以及应该从什么方向批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于习近平变寡头独裁为个人独裁、将国家主席、副主席的任期限制变为终身制，利益受损者并非民众，而是中共党内高层，尤其是省部级以上高官中的接班人“种子选手”。中共在邓小平时代确定的集体领导制、五年任期制，让权力变成寡头（政治局常委/委员）共享，寡头们纷纷将这些权力通过市场变现为金钱，其家族大都成为巨富。更重要的是，这些种子选手们经历了几十年的政治长跑，得益于任期制，可以按部就班爬到权力金字塔的顶峰，比如胡锦涛与习近平登位大宝，让一干种子选手有了盼头。现在你习近平居然要修宪废除任期限制，让种子选手们等不到接班机会。对于赵家人来说，此种修宪，不可不反。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但本次修宪无关政治体制的改变。不管有无任期限制，中国的政治体制还是独裁，这种只与全国八千万党员有关的制度修改完成之后，独裁政治还是未改分毫。因此，我觉得赵家人为此激动、愤怒，都是可以理解之事；但赵家之外的平民，与本轮修宪没有相关利益，他们遑论投票权利，就连议论国是的资格都没有，当真用不着太将自己不当“外人”，代替赵家人出征，去骂习近平要建立独裁、想当皇帝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赵家人以外的中国人当然应该关心、批评修宪，但方向不同，正确的方向是将这部中共宪法改成人民宪法，解决执政者的权力来源问题。核心点则是：要求废除现行《宪法》中规定的中共执政权，确立民选政治与三权分立的基本框架。中国人不主张自己的政治权利，却代赵家族长的种子选手能否接班操心，即使操碎了心也还是赵家家奴，成不了主子。&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">2 月 25 日开始，新华社公布中共中央关于修改宪法部分内容的建议，称中国共产党将修改宪法，其中最关键的一条是建议取消国家主席、国家副主席任期不可以超过两届的规定。这意味着国家主席习近平在 2023 年完成第二个任期后，极有可能继续担任国家主席。此文一出，海内外不少中国人陷入激动、愤怒状态。</summary></entry></feed>