<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-12-11T12:08:18+08:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">清涟居</title><subtitle>何清涟的博客</subtitle><author><name>何清涟</name></author><entry><title type="html">“晚舟”能否横渡中美“间谍桥”？</title><link href="http://localhost:4000/%E6%97%B6%E6%94%BF%E8%AF%84%E8%AE%BA/2018/12/11/%E6%99%9A%E8%88%9F-%E8%83%BD%E5%90%A6%E6%A8%AA%E6%B8%A1%E4%B8%AD%E7%BE%8E-%E9%97%B4%E8%B0%8D%E6%A1%A5/" rel="alternate" type="text/html" title="“晚舟”能否横渡中美“间谍桥”？" /><published>2018-12-11T00:00:00+08:00</published><updated>2018-12-11T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E6%97%B6%E6%94%BF%E8%AF%84%E8%AE%BA/2018/12/11/%E2%80%9C%E6%99%9A%E8%88%9F%E2%80%9D%E8%83%BD%E5%90%A6%E6%A8%AA%E6%B8%A1%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E2%80%9C%E9%97%B4%E8%B0%8D%E6%A1%A5%E2%80%9D%3F</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E6%97%B6%E6%94%BF%E8%AF%84%E8%AE%BA/2018/12/11/%E6%99%9A%E8%88%9F-%E8%83%BD%E5%90%A6%E6%A8%AA%E6%B8%A1%E4%B8%AD%E7%BE%8E-%E9%97%B4%E8%B0%8D%E6%A1%A5/">&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;华为公司创始人任正非的千金孟晚舟因涉及一项针对华为是否违反制裁规定向伊朗销售设备的调查，被加拿大当局逮捕，将应美国要求引渡至美国。近期内对诸多涉及知识产权的起诉涉及多位中国间谍，但只有孟晚舟的被捕引发中国外交部抗议。考虑到中国最近损失了不少高端间谍，中国外交部的抗议，让我不由得想起冷战时期那座西方与苏东国家交换间谍的“间谍桥”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;间谍是各国政府的资产&quot;&gt;间谍是各国政府的“资产”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;经常看间谍片的人都会知道，情报部门称间谍时，用的是 asset 这个词，即“资产”之意。间谍自古以来就是敌对双方必用的一种工具，在和平时期则是刺探各种经济情报的工具，各国间的间谍交换历来是保障从业人员的人身安全和维持士气的重要手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美、英、俄等国，在招募间谍时，就是从名校青年精英中遴选，比如剑桥小子、哈佛小子、麻省小子之类，然后再进行专业培训，一旦失手被抓，只要能守住国家机密（判定落网间谍是否招供是间谍机构的专业活儿），间谍服务的国家一定会想方设法、不惜代价换回。而抓住间谍的国家也会评估其交换价值，待价而沽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冷战时期，美俄两国交换被俘间谍之事时有发生。横亘哈弗尔河（Havel）、连接柏林与波茨坦的格利尼克桥曾成为冷战双方数次换谍的地点，因此得名“间谍桥”。2004 年我去德国时曾专门到过此地，其时桥上一片寂静，河岸也渺然无人，如果不是知道这座桥上曾发生过三次世界知名的换谍事件，一定会将它看作一座普通的郊区之桥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“间谍桥”其实只是个象征，更多的换谍活动不在桥上进行。近年来比较有名的事件，有美俄之间交换间谍，交换筹码是俄罗斯美女间谍安娜‧查普曼等十来位俄罗斯间谍；塔利班亦曾募仿换谍方式，用一个违反军队规定的美国逃兵与美国换了被称为塔利班“梦之队”的几个骨干力量。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;中国经济间谍的人民战争&quot;&gt;中国经济间谍的“人民战争”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中国人都懂“人民战争”是什么意思。这是毛泽东与中共在夺取政权的过程中发明的一种军事斗争策略和动员机制，核心是发动群众支援中共军队，效果很好。中共建政后，仍然沿袭这种方式，包括在对美的间谍活动中，仍然使用“人民战争”。 对到美国留学访问的人，如果在当局眼中有价值，会被约谈，要求对方出于爱国的目的，留心搜集各种资讯，向组织汇报。这一现象普遍存在，早就是“房间里的大象”，不少华人心知肚明，美国也很清楚，但中国官方矢口否认。直到今年出台的《中华人民共和国情报法》第七条才明载：“任何组织和公民都应当依法支持、协助和配合国家情报工作，保守所知悉的国家情报工作秘密。国家对支持、协助和配合国家情报工作的个人和组织给予保护。”——这条等于向全世界宣布：中国在情报战中，确实利用中国人进行“人民战争”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一点，美国其实早意识到了。1996 年，美国通过了《经济间谍法》（Economic Espionage Act，简称 EEA），首次规定“窃取商业机密或知识产权等无形资财”为刑事犯罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国司法部指导手册显示，经济间谍罪须同时具备四要件：1、被告人窃取或在未获得商业机密持有人允许的情况下获取、破坏或者传播信息；2、被告人明知相关信息是为人所专有；3、信息是商业机密；4、被告人的行为是基于使外国政府、外国机构或者外国代理人获益的目的。第 4 要件成为犯罪能否成立的关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EEA 出台之后，美国众议院由来自加利福尼亚州的共和党众议员克里斯托弗‧考克斯主持起草了一份机密报告，称“考克斯报告”，并于 1998 年 6 月 18 日以 409 对 10 票的结果，决定成立一个特别委员会，其任务是调查技术或其它信息是否转移到中国，因为这些技术很有可能被用于加强已有核武器、发展洲际弹道导弹或研制其它大规模毁灭性武器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;该报告指出，中国于 1980 年代至 1990 年代在美国展开了大量的间谍活动。中国搜集情报并非依靠专业人员，而是通过访问学者、学术交流项目、在美国科技界或机要部门工作的华人、记者等。当时正是美国结束“六四”时期宣布的经济制裁，中美各方刚刚恢复正常交流，亟盼加强中美交流的美国学界、商界、科技界对这个报告强烈反对，甚至有人将其批评为“麦卡锡主义”，在美国国内各方的巨大压力下，《考克斯报告》束之高阁，此后 20 年内，历经克林顿、小布什与奥巴马，中美关系一直在“重要的经济合作伙伴”、“战略合作伙伴”、“重要的战略合作伙伴”这几种定位中游移徘徊，落网的华人经济间谍与其从事的大规模活动相比，实在不算多。名为 Fedcase 的公共数据库，记录了自 1996 年以来公开的全部 EEA 案例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;截止到 2017 年底，在总计 180 起经济间谍和盗取商业机密的案件中，至少有 55 起涉及中国公民或者美籍华裔，其中 1997 ～ 2008 年间每年平均至少 3 起，2009 ～ 2015 年间至少 4 ～ 6 起，目前仍有 19 起案件未结案。结案的当中，至少 9 起为提前撤诉或定无罪，另有 3 起罪名被减轻，约 88%的案件裁定有罪。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;中共对间谍的保护处于摇篮期&quot;&gt;中共对间谍的保护处于摇篮期&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中共从不承认自己在外从事间谍活动，凡落网的间谍，中共也决不会想办法交换回去，也就是说，中共不保护自己的间谍。一旦落网，任其自生自灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前面论及的今年出台的《国家情报法》第七条的相关内容，说明中国政府终于承认自身鼓励本国公民在外从事间谍活动。孟晚舟被加拿大逮捕后，中国政府高调要求加拿大政府放人，也算是营救的一种姿态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但能否救出孟晚舟，却不是依靠这些所谓抗议、高调要求能够做到的。即使强大如美国，营救间谍也只有一条路：交换，用手中抓捕的对方间谍，“按质论价”，与对方交换。中国要想换回孟晚舟，主要问题不在于美中之间尚未开通“间谍桥 ”，因为万事都有开头；真正的问题是中国手中有多少筹码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;细数今年以来落在美国手中的人，至少有这么几位：10 月份从比利时引渡至美国的江苏国安厅副处长徐彦君；12 月被加拿大抓捕的华为 CFO 孟晚舟；还有 12 月 1 日自杀的斯坦福大学教授、物理学家华裔科学家张首晟。而且这张名单还会继续加长。在美国通用电气公司（GE）华裔主任工程师郑小清涉嫌盗窃商业技术机密而被 FBI 逮捕之后，外界发现美国执法当局对多名涉嫌转移美国科技的美国华人学者、工程师采取行动或拒发签证，这些人的共同点是入选中共以优厚待遇吸纳科技人员的“千人计划”。中美华裔学者圈热议“千人计划”已被 FBI 紧盯，原来以入选“千人计划”自豪的华人英才目前不少寝食难安。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;顾名思义，换谍就是交换间谍。如果中国想抓些人比如美国跨国公司驻华总代表之类作为筹码，结果不仅换不回人，反而会导致中美摩擦加剧。但中国政府手中现在并没什么间谍可与美国交换，据《纽约时报》2017 年 5 月 22 日报导，从 2010 年起，至 2012 年底，中国政府系统性地捣毁了美国中央情报局（CIA）在中国的间谍网，在两年的时间里杀死或监禁了十几个线人，让之后多年的情报搜集工作处于瘫痪状态——中国政府将间谍处死而非囚禁，可能与中国政府对这些线人的认识有关。该文里面谈到那些间谍，称其中不少是中国政府内工作甚至是机要部门工作的中国人，在中共看来，这是出卖国家利益的叛徒，杀之方解心头之恨，没想到留作日后交换之用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国在间谍战上的“人民战争”，多年来行之有效。孟晚舟的被捕与张首晟的自杀，多少让这些间谍们有兔死狐悲之感。对张首晟，中国当局或许可以将其冠以什么“英雄”之类，聊表安慰；但对孟晚舟却难办得多，虽然表示要想尽办法营救，但“晚舟”能否横渡“中美间谍桥”，恐怕连北京都无法打包票。&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">中国终于开剪富人的羊毛</title><link href="http://localhost:4000/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%86%E6%9E%90/2018/11/16/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%88%E4%BA%8E%E5%BC%80%E5%89%AA%E5%AF%8C%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%BE%8A%E6%AF%9B/" rel="alternate" type="text/html" title="中国终于开剪富人的羊毛" /><published>2018-11-16T00:00:00+08:00</published><updated>2018-11-16T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%86%E6%9E%90/2018/11/16/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%88%E4%BA%8E%E5%BC%80%E5%89%AA%E5%AF%8C%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%BE%8A%E6%AF%9B</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%86%E6%9E%90/2018/11/16/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%88%E4%BA%8E%E5%BC%80%E5%89%AA%E5%AF%8C%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%BE%8A%E6%AF%9B/">&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;最近，国内一则「淘宝女店主代购进口服饰被控逃税：判 10 年罚款 550 万」引人注目，人们将这一事件与范冰冰逃税数额远大于这位女店主最后罚款了事相比较，感叹司法严重不公，大都没注意到这两个月的税收征管变化新动向。这动向就是：在降减企业税率的同时，加紧了对特定人群（富人）个人税收的征管。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;对企业实行亡羊补牢的减税&quot;&gt;对企业实行「亡羊补牢」的减税&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;9 月中旬，中国国务院发表「双创」升级版意见，全文近万字，列明为企业减税的六大目标八大措施，其中最重要的一条是针对所有企业的减税降费，以及适当降低社保费率，确保总体上不增加企业负担。其余各条则是鼓励创投企业，将企业研发费用加计扣除比例提高到 75%，希望企业能够开发新技术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社保税降低，是针对前一向国内怨声载道的批评意见，考虑到不少企业将解雇职员，加重失业现象，因而不得不降税以减轻企业压力；鼓励创投企业，则是希望中国企业尽可能地投资于开发研究，慢慢地就拥有自主开发技术，洗掉盗窃知识产权的「山寨大国」恶名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上述降税措施看起来很美，似乎为企业尤其是中小型科技创业型企业想得非常周到，但如果了解中国企业税收情况，以及中国缺乏激励企业创新的制度环境，就知道这只是杯水车薪。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;被企业死亡税率逼出来的降税&quot;&gt;被企业「死亡税率」逼出来的降税&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;数年前，天津大学经济系教授李炜光曾称，中国民营企业税负占比一直在上升，2015 年达到 51.43%，是「死亡税率」，捅了马蜂窝，后被官方封口。但企业税负重逼得企业生存困难却是事实，企业必须降税，政府财政又不能少，挖掘新税源就成了当务之急，中国官方、半官方的专家自当献计献策。2017 年，从中国海通证券分析团队的一项研究当中，其实已经可以看出政府征税将有方向性调整。这项研究有三个论点:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1中国企业税负不仅高于发达国家也高于新兴经济体&quot;&gt;1、中国企业税负不仅高于发达国家，也高于新兴经济体。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;中国企业部门承担的广义税负占 GDP 的比重达到 30%，占宏观总税负的 90%左右，而且中国的绝大部分非税政府收入是由企业部门承担。中国企业税负在商业利润中的占比高达 68%，在全球一百九十多个经济体中排名第 12 位。这一比例不仅远高于美国（44%）、英国（31%）、新加坡（19%）等发达国家，还高于印度（61%）、墨西哥（52%）、俄罗斯（47%）、印尼（31%）等新兴经济体。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2中国的税收结构间接税主导企业缴纳多&quot;&gt;2、中国的税收结构：间接税主导，企业缴纳多。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;中国 2016 年的税收收入中，间接税占比 60%，直接税占比 40%。而发达国家的直接税比重一般在 50 ～ 60%，美国、加拿大超过 70%。中国的直接税占比不仅远不及发达国家，在新兴经济体中也不高。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3中国企业缴纳部分占税收收入之比合计超过-85而个人直接缴纳比重仅-115&quot;&gt;3、中国企业缴纳部分占税收收入之比合计超过 85%，而个人直接缴纳比重仅 11.5%。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;这项研究最后给出的解决方案是增加房产税、遗产税等对富人的征税，以填补这一财政缺口。类似的研究还有。这是本文开头总结的今年税收征管方向调整的由来：在减轻企业税负的同时，加大对富人这一特定人群的征税。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;对个人海外资产的征税&quot;&gt;对个人海外资产的征税&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;今年 8 月 31 日，中国全国人大常委会通过了《个人所得税法修正案》，这是 1980 年个税立法以来的第七次修改，与上次修改时间相距 7 年。新税法做了两大调整：一是调整个人所得税起征点，由每月 3500 元提升至 5000 元，这对于中低收入者，可减轻税负。二是扩大了征税范围，将「在中国境内有住所，或没有住所但在纳税年度内在中国境内居住超过 183 天的人」，定为交纳个人所得税的「居民个人」，规定「居民个人从中国境内和境外取得的所得，依照本法规缴纳个人所得税」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于「在中国境内有住所」的个人，指「因户籍、家庭、经济利益关系而在中国境内习惯性居住的个人」，条文详细解析见国家税务总局颁布的《中国税收居民身分认定规则》，一旦某人符合认定身分， 就需要为其在中国境内和境外取得的所得纳税。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在国内住 183 天还能在外国居住的人，当然不是每年只能攒下十多天假期的工薪阶层，而是在国内有商业、企业等各种羁绊的人，以及一些移民海外的官员与富商家人——这些人在投资领域内，有个雅称，叫做「资产高净值人士」，因此，这种征税就是「向富人征税」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;富人或者存在侥幸心理，认为中国或者美国、法国等外国政府不可能查到自己在世界各地的收入进帐。我觉得越到后来，这种可能性越小。自美国于 2013 年实行《美国海外帐户税收法》（英语缩写为 FATCA，中译为《肥咖条款》）以来，中国、香港、台湾、澳门，以及日本、南韩甚至瑞士等全球一百多国家与地区已经同意加入 FATCA 条款，有的国家或地区如台湾，还有本国版《肥咖条款》。只是各国（地区）落实的阶段不同，条约细节亦有差异，按呈报机制的差别，分为 Model 1 和 Model 2 。总的来说，从 2014 年开始，FATCA 就已经在全球陆续生效，全球合作国隔年就开始向美国税务局（Internal Revenue Service，简称 IRS） 报送客户数据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国之所以延迟到今年才开始向在海外与中国两地居的国内居民征税，是因为此时才算万事俱备。今年 9 月 1 日开始，中国正式加入了 CRS（common reporting standard，又称「共同申报准则」）。也就是说，只要符合中国定义的「居民个人」，这个人在境外的其它 CRS 参与国的金融机构中持有金融帐户，其帐户信息就会通过 CRS 的自动交换机制，传递给中国的税务机关。交换信息内容包括海外机构帐户及帐户内容、资产信息等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全世界没有政府不缺钱，中国政府因为要养庞大的官僚机构、庞大的军警等维稳队伍，这种「取之于民，用之于政府」的财政税收模式，更是永远处于财政饥渴状态。过去对企业征以重税，将这些下蛋的母鸡榨得失去生蛋意愿，难以长期供税；向中低阶层征税既无多少罗掘空间，也容易积聚民怨，于是将眼光放到「狡兔三窟」的富人群体身上，除了追缴范冰冰逃税等方式之外，将征税对象扩展至藏金海外的高净值人士也是一个办法，剩下最后一处「税源金矿」房地产税，不是征不征的问题，而是何时征的问题。&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">走向乌托邦化的美国民主党</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/11/08/%E8%B5%B0%E5%90%91%E4%B9%8C%E6%89%98%E9%82%A6%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%85%9A/" rel="alternate" type="text/html" title="走向乌托邦化的美国民主党" /><published>2018-11-08T00:00:00+08:00</published><updated>2018-11-08T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/11/08/%E8%B5%B0%E5%90%91%E4%B9%8C%E6%89%98%E9%82%A6%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%85%9A</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/11/08/%E8%B5%B0%E5%90%91%E4%B9%8C%E6%89%98%E9%82%A6%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%85%9A/">&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;2018 美国中期选举落幕。共和党保住参议院控制权，而民主党拿下了众议院。未来两年，美政治形势将为「一墙一院」。所谓「墙」：白宫各种政策需要国会同意时，必将在众议院受阻，包括卡住川普建墙，阻拦大篷车等，进而影响到 2020 总统大选的选情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对民主党来说，这次夺回众议院并非依靠竞选主张的优势，主要依赖内部极端进步派的努力推动，所谓极端进步派就是信奉社会主义的千禧一代与 Z 世代。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;方向相反的蓝色浪潮与-walkaway-在分裂民主党&quot;&gt;方向相反的蓝色浪潮与 Walkaway 在分裂民主党&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;从今年三月开始，美国《纽约时报》就在《关于蓝色浪潮》（About That Blue Wave）一文中谈蓝色浪潮将席卷美国，CNN 等纷纷跟进。如果只看这些媒体，还真会相信蓝色浪潮势头凶猛，将淹没共和党。可惜，主流媒体拒不报导的一场革命正在社交媒体上大张旗鼓地发生，那就是#WalkAway 标记的脱离民主党运动。今年 5 月 6 日，一个借借无名的纽约同性恋发型师 Brandon Straka 发动了一场不平凡的运动#Walkaway（离开民主党） 运动。这一天，他写了一段宣言，制作了一段视频，在 Facebook，Youtube，Twitter 等社交媒体上公布。Straka 的视频生动，具体地讲述了作为一个「进步主义者」（又称「新自由主义」，左派的好听称呼）、民主党人、同性恋，如何对民主党和左派的做法从不认同到彻底失望，最终离开的故事。他鼓励人们在他成立的 Walkaway 网页里分享离开民主党的故事。看过那些故事，发现讲述者有一点相同，那就是对民主党，左派和所谓「新自由主义」非常失望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正因如此，民主党鼓动非公民参与投票，好些州不需要 ID 就可投票。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;黑人选民的出走运动&quot;&gt;黑人选民的「出走运动」&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;5 月以后，社交媒体上多了各种#Walkaway 标记的推号，其中还有将民主党称为恐怖分子的推号#WalkAway from Domestic Terrorists，都有很多粉丝。其中最值得注意的是黑人选民的「出走运动」（#WalkAway movement），坎迪斯·欧文斯（Candace Owens, Twitter 用户名是@ReaCandaceO，黑人女性政治评论家）是该运动最有影响力的代言人之一。她不断在社交媒体上提醒她那众多粉丝：民主党一直利用黑人选民来获取权力，但却回报甚少：「当一个群体 90%以上的选票都投向一个政党时，他们就变得无关紧要了。我们投票的可预测性导致，任何一党都无需对我们所属的群体兑现承诺。这一现象急需戏剧性地改变。」 《华盛顿邮报》以不屑的口吻刊出一篇文章，题为「正在发生的#WalkAway 秀尽管病毒式传播，但无碍大局」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但事实上，这场出走运动对民主党基本盘有影响，因为他们的离开的同时，是黑人选民对川普的支持率上升，美国民调公司《拉斯穆森报告》（Rasmussen Reports）8 月 14 日就发布民调，指出川普总统所获得的美国黑人支持率已高达 31%，比一年前高出 13 个百分点，而且比前 10 届共和党总统候选人的最高纪录还高出 19%。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;两块砸向共和党的石头却砸了自己的脚&quot;&gt;两块砸向共和党的石头却砸了自己的脚&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;10 月份，有两块民主党准备在选前猛砸共和党的大石块，最后却砸了自己的脚，其中一块是卡瓦诺大法官提名事件中涉及的一件 36 年前的所谓「性侵」指控，以及被组织动员欲在美国中期选举前赶往美国入境的宏都拉斯 7900「无证移民」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心理学教授布克里丝汀·莱西·福特（Christine Blasey Ford）教授指控大法官候选人的迈克·卡瓦诺（Brett Michael Kavanaugh）在 36 年前试图对她性侵，经过 FBI 调查宣布没有证据支持指控之后，民主党虽然很不服气，继续莫须有的指控。但亲民主党的 The Hill 却看到此事的严重后果，发表了一篇《民主党扼杀了蓝色浪潮》（Democrats just killed the blue wave），认为民主党在卡瓦诺大法官听证上的不当行为，是个笨招，让中间选民与一些相对保守的老民主党人产生恐惧与厌恶，亲手扼杀了蓝色浪潮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7900 宏都拉斯「无证移民」大军向美国进发，据报是由「人民无疆界」（People without Border）这一组织支援。这支「无证移民」大军原拟在 11 月 6 日之前赶往美国「参加」中期选举。川普总统向墨西哥等途经国发出警告希望这些国家拦阻，这些「无证移民」的行程因此延缓，未能如期赶至，让媒体炒作「移民人权迫害」话题。民主党与媒体原拟制造悲情画面，指责共和党，拉低共和党选情。不料有媒体指出，索罗斯是「人民无疆界」的金主（见 CULTURE Reports: Soros funding border caravan）。美国人尽皆知，索罗斯是民主党的大金主及铁杆支持者，这一下自然激发了「阴谋论」，结果让共和党选民更加团结。不少民兵组织自动前往边境「保卫美国安全」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主党的敞开国门欢迎移民，赢得部分移民的支援，但却让自己的其本盘发生动摇。根据一项哈佛-哈里斯的研究，美国黑人其实是最为反对无限制接受移民的族群。79%的白人希望基于移民对社会的贡献优先考虑合法移民，85%的黑人也完全赞同该主张。希拉蕊克林顿在 2016 年大选中曾承诺，她入主白宫后，签署的第一项总统令将是开放边界，敞开怀抱欢迎一切移民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑人是民主党的铁票仓。主张「开放边界」和废除移民与海关执法局（ICE）的政党，正在日益丧失其基本盘。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;支持民主党的千禧一代正在社会主义化&quot;&gt;支持民主党的千禧一代正在社会主义化&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;关于青年投票率增加的调查让民主党倍受鼓舞。皮尤研究中心一项调查发现，年龄在 22 岁至 38 岁之间的人，62%「期待着」11 月 6 日的投票，相比 2014 年的 46%和 2010 年的 39%大幅上升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主党的基本盘由「无知少女」四大板块构成：无：指无收入的福利族（低收入的工薪族不少支持共和党）；知：指知识份子，包括教育系统、媒体等所有与文化有关的行业人士；少：一是少数族，二是青少年，三是性少数群体。年轻人历来都是民主党的铁杆支持者，2016 年大选，美国大学生基本都支持民主党。基于这些经验，今年这些增加的青年票，都被媒体与亲民主党的民调计算给民主党了。女性尤其是女权主义者向来支持民主党，2018 年中期选举，民主党翻盘借助于女性因素，除了女性选民人数远超男性选民——比男性多出约 1,000 万人之外，从中期选举的结果上看，2019 年将有超过 100 名女性在众议院中任职，其中 28 人是新当选的，18 个在民主党选区。多数女性候选人的胜选也成功助力民主党拿下众议院。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但实际上，已经早有民调发现：18 至 30 岁的较年轻的选民包括千禧一代，后千禧一代和 Z 世代的选民。传统意义上他们更倾向于自由派候选人。但最近许多人正在注册为独立人士。还有一些人，特别是年轻白人男性正转投红色阵营。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这与今年 4 月路透社/益普索全国民意调查报告的结果相符。对 16,000 多名年龄在 18 至 34 岁选民的线上调查显示，他们对民主党进入国会的支持在过去两年中下降了约 9 个百分点，总体上降至 46%。越来越多的选民认为共和党才是更好的经济管家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，上述资料只说明了美国青年正在分化，信奉民主党的青年人大多相信社会主义。今年 7 月 3 日，《纽约时报》发表一篇《民主党正在社会主义化吗？》，文中引述一项调查，在 18~34 岁的民主党人当中，61%的人对社会主义持正面态度，这些人是民主党内的极端进步主义者，这就意味着今后美国共和、民主两党的争论，将是常识与乌托邦的竞争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次民主党基本盘「无知少女」的变化来自「少、女」，「少」中除性少数群体之外，少数族当中，主要是拉丁裔、亚裔的人数增加、非裔减少，青年投票率总体增加了 30%，但#Walkaway 又走掉一些。女性因素大变化，如前所说，极有利于民主党。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;驴象两党之争成为常识与乌托邦的竞争&quot;&gt;驴象两党之争成为常识与乌托邦的竞争&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2016 年中期选举中，共和党乘的是川普经济成就之势，就业、收入、经济增长率势头都非常好，因此川普的名字虽然不在选票上，但却是对川普执政的一场大考。而民主党的竞争方式，除了上述的捡石头砸向对方之外，主要就是全民医保这个议题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主党参议员桑德斯（Bernie Sanders）推动的全民医保方案（Medicare for all）获得许多民主党人支持，佐治梅森大学（George Mason University）莫卡特中心（Mercatus Center）公布的研究估计，方案将在 10 年间增加政府医疗开支高达 32.6 万亿美元，可能需要史上最大幅度加税。但桑德斯从来只讲这计画将让美国人受惠，却从来不肯讲这笔庞大的支出将从何产生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国民主党近年来的政治主张越来越乌托邦化，且不谈奥巴马那纸按心理性别在公共场所选择更衣室与洗手间的荒唐「厕所令」（川普上任第一天就废除了这道「男女同厕」令），也不谈目前在民主党当家的州发展出来的多种性别（波士顿有 76 种，纽约有 28 种），就其经济政策而言，也是只管分蛋糕，从不管蛋糕如何制造。这种不问资金从何而来的医保改革方案闹剧，在深蓝州加利福尼亚已经出现过一次了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2017 年 5 月，加州民主党把持的参议院通过一项全民免费医保（SB-562）提案，这个由民主党提议，并大力推动的健保法案保证加州所有人，包括非法移民，将来看病全部免费。但是除此以外，几乎没有任何细节，特别是 4000 亿美元巨款将从何筹集只字未提，最后因为太过乌托邦而在 6 月份被众议院投票搁置。如此乌托邦计画，在一个州都不能实行，更何况全美国？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无限制接收移民也同样如此，美国对非法移民的各种开支已不堪重负，但民主党还是要坚持开放边境。如果说他们感受不到拉美大篷车压境的威胁（一旦接收，会引来无穷尽的大篷车），可以去欧洲取经。当年曾保证有能力无上限接收难民的默克尔，在苦撑了三年之后，终于成为一位失去本政党党魁位置的总理，随时可能退位。当年力挺默克尔难民政策的媒体普遍认为，「默克尔 2015 年敞开国门欢迎难民的政策，导致了这位铁娘子政治生涯的转变「。如今的欧洲，不仅面临未来人口结构改变而引起的政治改变，目前就连国民的生活安全都受到严重破坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主政治最佳状态是左右平衡，既照顾国民当前的各种现实利益需求，也能够有点人道理想。但像美国民主党这样，极端进步主义者成为民主党的新兴力量，越来越走乌托邦路线，连大麻合法化也成为争取选民的诉求，对美国未来的影响远非健康，「美国再次伟大」会变得相当困难。&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">中国金融系统拆弹与金融难民的产生</title><link href="http://localhost:4000/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%86%E6%9E%90/2018/07/30/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%8B%86%E5%BC%B9%E4%B8%8E%E9%87%91%E8%9E%8D%E9%9A%BE%E6%B0%91%E7%9A%84%E4%BA%A7%E7%94%9F/" rel="alternate" type="text/html" title="中国金融系统拆弹与金融难民的产生" /><published>2018-07-30T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-30T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%86%E6%9E%90/2018/07/30/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%8B%86%E5%BC%B9%E4%B8%8E%E9%87%91%E8%9E%8D%E9%9A%BE%E6%B0%91%E7%9A%84%E4%BA%A7%E7%94%9F</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%88%86%E6%9E%90/2018/07/30/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%87%91%E8%9E%8D%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E6%8B%86%E5%BC%B9%E4%B8%8E%E9%87%91%E8%9E%8D%E9%9A%BE%E6%B0%91%E7%9A%84%E4%BA%A7%E7%94%9F/">&lt;p&gt;中国的金融难民血本无归，他们都将平台倒闭的责任归咎于政府，这种情况也算“中国特色”，在美国不会出现。这与中美两国政府在经济事务中承担的角色有关。本文指出，在制造金融难民方面，中国政府为何在两方面难逃其责。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;自 6 月初以来，中国约有 150 家线上借贷平台「爆雷」。所谓「爆雷」，是 P2P 行业（网路借贷业）的惯用说法，一般指 P2P 平台因未能偿付投资人本金利息而出现的平台停业、清盘、法人跑路、平台失联、倒闭等问题。仅 7 月 18 日这一天停业的问题平台就达 23 家，其中有十余家是百亿资产的平台，最大的是阜兴集团下面三家私募，总值 270 亿元。因网贷平台爆雷而利益受损的人群，被冠名为「金融难民」。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;银监会主席亲口发出警告&quot;&gt;银监会主席亲口发出警告&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;令投资者深感不安的是，150 家远非「爆雷」终点，2014 年这种线上借贷平台共有 260 多家爆雷。这次 P2P 借贷平台成为政府拆拆弹的定向爆破点，事先就有警示。银监会主席郭树清 6 月中旬在陆家嘴金融工作会议上发表讲话，其内容可以用 12 字概括：金融拆弹，定向爆破，压力测试。最醒目的警示是称：理财产品收益率超过 10%，要准备损失全部本金。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当时发了推文，提醒一些做投资的推友：政府准备让一些金融平台倒账。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郭树清提到的中国金融的系统性风险，包含银行巨额坏帐（其中的房地产业贷款与国企贷款风险最大）、巨额地方债务（媒体前些时候称今年 22 万亿地方债或爆发违约潮）、影子银行系统的各种金融平台爆雷。炸弹这么多，拆解得逐项来。P2P 被选中做第一个定向爆破点，政府应该是出于两重考量：一是总量小， 1.3 万亿人民币总规模的中国 P2P 行业，相对于中国 252 万亿元的银行业总资产而言，仅占千分之五的比例，于大局影响较小，因此先拆。二是这个借贷平台造成的「金融难民」数量虽多达数百万甚至逾千万，但受损失程度大都没有严重到要与政府死嗑的程度。政府非常清楚，这些 P2P 投资者多为中产，大多数人的投资额度也就在 1-5 万之间，在爆雷之初可能会想着维权，但不会拼老命，时间一久，那愤怒就慢慢淡化成怨恨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府的重心在于债务，今年到期的 22 万亿债务出现违约潮，压力很大。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;中国投资者为何认为政府应该负责&quot;&gt;中国投资者为何认为政府应该负责？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;许多借贷平台已经消失，中国的金融难民血本无归，他们都将平台倒闭的责任归咎于政府，要求政府对此负责。这种情况也算「中国特色」，在美国不会出现。这与中美两国政府在经济事务中承担的角色有关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国是私有制为基础，政府并不直接控制各种经济资源，政府主要是市场的守夜人，调控经济的方式主要是货币政策，以及国会立法，比如反垄断、规范资本市场、限制或者放开某经济领域。因此，美国的投资风险由投资者个人负责，即使是投资公司行骗，也只会受到法律惩罚，政府并不需要代替投资公司负责赔偿，比如 2008 年美国金融危机发生后，美国人有 93%的人财富缩水，将近一半人损失 40%的财产，但投资者并未向政府索赔，因为政府只是市场的守夜人，并不曾为各种投资银行及投资公司的信誉背书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中共政府垄断政治经济文化三大权力，是全能政府；经济上，以国有经济为主导，土地、矿产、森林、江河湖海等主要资源全归国有。政府既是资源的掌控者，也是分配者；国有企业控制了所有与国家安全、经济命脉有关的重要领域，因此政府又成了下场踢球的参赛者；党管司法，因而又成了所有利益纠纷的裁判者。近几十年以来，中国发生的所有经济类抗争，其矛头最后都指向政府，其政治逻辑就是全能政府统治的国度，政府就是所有事情的最后责任人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P2P 网贷平台在吸引投资者时，经常也强调自己的官方背景。比如在 7 月中旬爆雷的杭州「火钱理财」，其宣传口号就是「国资背景」。在爆雷发生的几天前，火钱理财还宣称自己获得由「国家商务部信用办公室监制」、「中国电子商务协会」颁发的「企业信用 AAA 级信用企业」的奖章。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;中国政府为何要负责任&quot;&gt;中国政府为何要负责任？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中国政府在网贷金融平台爆雷上，要负两重责任：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一是政府监管严重缺位。中国于 2007 年开始进行所谓「金融创新」改革，产生了一个相当庞大的影子银行系统，P2P 网贷只是其中之一。这个影子银行系统从产生之日开始，就存在严重问题。据官方「传播大资料」称，泛亚、MMM、卓达等大型借贷机构利用准入门槛低、缺乏监管等条件，推出名目繁杂的理财产品，依托互联网平台，频频打出「金融创新」的旗号，以远远高于银行存储利率的利息来吸引投资者，使网路平台成为诈骗、洗钱、非法集资等违法犯罪的温床。这些平台往往因资金链条断裂，不断出现金融公司爆雷事件。民间的「非新闻」网站（已被官方关闭）分析，欠薪、商业欺诈引发的群体性事件占 2015 年统计到的事件总数的一半。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中共政府从 2015 年起，年年进行 P2P 网路借贷风险专项整治，从要求 P2P 回归网路借贷资讯仲介，到「备案制」，再到「备案延期」。由于政府监管缺位元，政府官员与金融系统的共谋，中国影子银行系统一直处于边整顿、边开放的状态，一方面有不少金融平台爆雷，另一方面有许多有背景、有资源的企业陆续进入 P2P 行业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国政府如此管理经济，就如同我在《中国：溃而不崩》一书中所说，这个管理者在管理经济的同时，又成了麻烦制造者，最后还不得不成为解决麻烦的拆弹部队，经常需要拆除各种自己埋下的各种炸弹，开展各种极不到位的整治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二是中国政府近 30 年以来的货币大放水，让中国人时时担心财富迅速贬值。我在中文 Twitter 上曾发表一条「与货币赛跑的中国人」：1990-2017 年这 27 年间，中国的广义货币（M2）增长 123 倍：1990 年，中国的广义货币是 1.39 万亿，2017 年 12 月末，广义货币余额 167.68 万亿元。1990 年，中国 GDP 总量折合美元为 3608.58 亿 2017 年为 12.24 万亿，增长不到 40 倍，不及货币供应量增长的三分之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;货币供应增速远远快于 GDP 增速，其结果就是严重的通胀。在这 27 年里，一个人的财富增速只有达到 123 倍，才能与货币增速打个平手。中国人之所以感觉不到通胀的高压力，是因为央行行长周小川发明了「池子论」，用股市与房地产做为货币储水池，圈住流动性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，富人抢地抢资产并变现转移国外，中上层与中产就只好囤房，中国的房地产成了中国天量货币的储水池。但近五年以来，大城市的住房动辄三四万元一平方米，中小城市的住房价格也迅速上升，没有几百万现金，根本不具备买房资格。许多中低阶层手中有点余钱，担心贬值，就只好投资 P2P 平台，这种理财产品的利率并不高，年化收益率最高是 14.2%，也有不少是 7%或 8%。因此，与其说是 P2P 投资者贪利，不如说是希望在中国央行货币不断大放水的情况下，让自己的财产保值。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;拆弹者不会永远幸运&quot;&gt;拆弹者不会永远幸运&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;从 20 世纪 90 年代后期开始，中国经济增长完全是依靠对资源的过度抽取，经济增长依赖哪几个领域，哪几个领域的社会反抗就非常激烈。但是，政府与民争利导致社会矛盾直线上升只是中国社会危机的一个方面，更重要的是这种经济模式完全是饮鸩止渴，在某个领域获得短期利益的同时，就会埋下定时或不定时炸弹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郭树清的报告中提到的房地产贷款、地方政府债务和互联网金融存在的系统性风险，就是政策不当而埋下的炸弹。这些炸弹有大有小，都处于随时会爆炸的状态。中国政府从 2016 年开始的货币维稳（第一仗就是外汇储备保卫战），就是陆续拆除金融系统的各种炸弹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天底下没有不破的经济泡沫，中国经济的高度泡沫化史无前例。中共政府采取了所有能够想到的措施，努力延缓泡沫破裂到来的时间，希望以时间换空间，最后换来经济软着陆。2018 年，中国政府的拆弹重点本来定在地方债务，但人算不如天算，不期而至的中美贸易战完全打乱了中国政府的原定部署，加剧了拆弹的困难与中国经济的不确定性。&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">中国的金融难民血本无归，他们都将平台倒闭的责任归咎于政府，这种情况也算“中国特色”，在美国不会出现。这与中美两国政府在经济事务中承担的角色有关。本文指出，在制造金融难民方面，中国政府为何在两方面难逃其责。</summary></entry><entry><title type="html">程晓农：中美贸易战，北京为什么选择硬扛？</title><link href="http://localhost:4000/%E7%A8%8B%E6%99%93%E5%86%9C%E6%96%87%E9%9B%86/2018/07/27/%E7%A8%8B%E6%99%93%E5%86%9C-%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%88%98-%E5%8C%97%E4%BA%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%80%89%E6%8B%A9%E7%A1%AC%E6%89%9B/" rel="alternate" type="text/html" title="程晓农：中美贸易战，北京为什么选择硬扛？" /><published>2018-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E7%A8%8B%E6%99%93%E5%86%9C%E6%96%87%E9%9B%86/2018/07/27/%E7%A8%8B%E6%99%93%E5%86%9C:%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%88%98,%E5%8C%97%E4%BA%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%80%89%E6%8B%A9%E7%A1%AC%E6%89%9B%3F</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E7%A8%8B%E6%99%93%E5%86%9C%E6%96%87%E9%9B%86/2018/07/27/%E7%A8%8B%E6%99%93%E5%86%9C-%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E8%B4%B8%E6%98%93%E6%88%98-%E5%8C%97%E4%BA%AC%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%80%89%E6%8B%A9%E7%A1%AC%E6%89%9B/">&lt;p&gt;中美双方交涉有贸易赤字和知识产权两个紧密相连的主题。中国不当获取外企的知识产权，然后国内仿制出民用军用各种产品，再推出仿制品占领国际市场。北京如承诺不再侵犯知识产权，国家发展战略无所依托，中国企业生财之道将断绝。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;自从今年的中美贸易争端出现以后，北京把结束贸易争端的希望主要寄托在三个方面：一是希望欧盟国家和日本等联手抵制川普的贸易政策；二是希望美国的消费者、农场主、企业界能通过游说来瓦解川普的对华贸易政策；三是希望美国选民对川普的不满上升，从而影响美国国会的中期选举，使川普不得不收手。然而，相关事态的发展却颇令北京失望，美国和欧盟 7 月 25 日就贸易政策达成了初步的合作意向，美国今年中期选举的预选中一些批判川普的共和党候选人败给了支持川普的同党竞争者，而美国最新的民调显示，川普的支持率不降反增。看来，北京的上述三个希望都可能落空。面对这一现实，北京出现了一些反思的声音。官媒多维新闻网 7 月 21 日发表文章表示，在此次贸易摩擦中，北京对美国有“四个没想到”：一开始中国对贸易战过于乐观；没想到国内的民族情绪发酵得那么大；北京误判美国各界、尤其是美国商界对特朗普的影响力；没想到白宫鹰派竟然长期掌握话语权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;发生这场贸易战，真的都是“没想到”的错吗？假如北京当初“四个都想到”，中美贸易摩擦就不会升级成为贸易战吗？其实，对北京而言，在这场中美经济争端当中，让步和对着干都是输盘（即“让”“顶”同输），所以北京选择了硬扛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中美双方之前的交涉有两个主题，即贸易赤字和知识产权，在这两个方面中国都不愿意让步。其现实考量是：如果减少对美国出口，外贸顺差就没了，外汇储备会下降，经济增长会滑坡；如果完全尊重西方国家的知识产权，技术来源就没了，技术进步就会停滞。所以，对中国来说，对美国让步，自然是全部输光；如果不让步，硬扛下去，美国加了关税，中国可以让人民币贬值，多少还能出口一些，大不了结果和让步一样。不让步还有一个好处，那就是，捞不到美国的技术，至少从其他国家的外资那里还可以捞。由此来看，中国在中美贸易争端中里选择不让步，是衡量过利害得失后，按照一切对自己最有利的路径来确定方针的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;知识产权问题西方国家积怨已久&quot;&gt;知识产权问题，西方国家积怨已久&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在这次中美贸易争端当中，关税的提高成了国际和国内媒体关注的重点；但对另一个主要话题知识产权问题，中国却一直保持低调，只做一些原则性的空泛表态，却从未就此作全面的澄清。而恰恰在这个领域，美国和其他西方国家对中国的侵犯知识产权之举积怨已久，这样的积怨来自中国采取的一些不正当手法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓的侵犯外国企业的知识产权，包括明的和暗的两种手法，即硬拿和暗偷。自从中国开始引进外资以来，国内就出现了一个获取外企技术的口号，叫做“以市场换技术”；它意味着，利用外资希望进入中国市场的机会，要求外资企业放弃技术机密，使中国的企业得以获取宝贵的技术和设计机密。其具体做法主要是两种：一是规定外企到中国投资必须合资，然后对合资企业的外方索要技术机密，作为准许投资的条件，这方面的一个最新案例是，今年 6 月 17 日韩国媒体披露，广州市政府以批准韩国的 LG Display 公司在广州设工厂为筹码，要求该公司向中方转移大尺寸电视屏幕（OLED）的制造技术；二是在政府的行政管理程序中针对外资企业规定，必须交出企业机密，才批准该企业在中国经营，例如，中国政府曾要求在中国销售手机的美国苹果公司交出源代码这个核心技术机密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓的暗偷，其实就是技术间谍活动。常见的主要有三种：一是花钱收买外国企业的技术人员盗取技术；二是通过境外华裔把禁止出口的高技术产品偷运到中国，以便仿制；三是让军队情报部门通过网络入侵美国的政府和企业网站，盗取技术情报。前两种手法一直很活跃。比如，最近美国的媒体揭露，福建一企业绕道台湾实施技术间谍活动，把美国公司的华裔雇员挖角到台湾的公司，让这位华裔雇员偷走美国公司的技术机密，然后再通过台湾公司盗取技术；不久前中国的西北工业大学与军用舰船部门有密切关系的航海学院偷买美国的一个高科技产品被发现，也是个典型案例。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从 2013 年总参三部（技术侦察部）二局的上海“高桥阵地”（军方用语，其代号为 61398 部队）针对美国的网络入侵和技术间谍活动被曝光后，军方的这种活动有所收敛。而民间企业获取西方企业技术的合法行动则日益扩大，主要手法是收购西方国家成熟的高科技公司，或者对新兴的高科技小企业投入风险投资。中国的这种以获取技术为目标的投资集中在美国，据美国之音 7 月 24 日报道，从 2000 年到今年 5 月美国的各种初创公司共有 1300 多轮融资活动，其中来自中国的风险投资达 110 亿美元，仅今年 1 月到 5 月中国的风险投资即达 24 亿美元，相当于 2015 年全年的水平。另据彭博社 7 月 24 日报道，德国反间谍机构的最高官员在接受采访时表示，近年来（中共）对德国公司的传统网络攻击开始减少，而让位于收购行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国的企业对美国的高科技初创公司投入大量风险投资，并不见得是为了在美国长期经营，而是为了获取这些新兴高科技企业的技术。被收购的美国企业的技术如果属于军民两用，或者已经被美国军方采用，那么，中国通过这种方式获得了这些技术，便可为解放军所用。因此，中国的军队情报部门、军工企业、面向军工的大学院系都会注册公司，通过满足这些新兴的高科技小企业的资金饥渴，大量投入风险投资而获取高科技技术。美国已经发现了不少案例，最近开始警惕起来，准备采取防范措施。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;中国获取西方技术占领国际市场&quot;&gt;中国获取西方技术占领国际市场&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中国采用各种手段获取西方的技术，如果仅限于用在国内市场，对西方国家的损害相对还比较小，顶多是西方企业发现自己的同类产品或技术已在中国市场上出现了更便宜的仿冒品；实际上，中国之所以想尽办法要获取这些技术，还有更大的目的，那就是，把不付费而获取的种种知识产权在国际市场上变现成自己巨大的经济收益。也就是说，在中国，从不当获取外国企业的知识产权，然后国内仿制出民用、军用的各种产品，到推出仿制品占领国际市场，这已经成为国家发展战略的一部分和许多中国企业的生财之道。当然，这同时也就是西方国家经济上的巨大损失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个角度去看中美贸易战，贸易顺差和知识产权其实是两位一体的，中国的巨额贸易顺差里也包含着侵犯知识产权所产生的巨大收益，而美国提高关税，则不仅针对贸易逆差，也是对侵犯知识产权行为的一种惩罚。正是在知识产权问题上，发达国家对中国的态度很容易取得一致，而北京则尽量躲闪，不愿多作辩解。与此同时，北京并不愿对美国承诺，从此停止一切侵犯知识产权的活动，上面提到的韩国企业在广州遇到的知识产权侵犯要求，就发生在中美双方谈判贸易及知识产权问题之时，可以被视为中国在谈判中真实意图的一个注脚。&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">中美双方交涉有贸易赤字和知识产权两个紧密相连的主题。中国不当获取外企的知识产权，然后国内仿制出民用军用各种产品，再推出仿制品占领国际市场。北京如承诺不再侵犯知识产权，国家发展战略无所依托，中国企业生财之道将断绝。</summary></entry><entry><title type="html">庞氏增长即将引爆金融危机，郭树清公布拆弹计划</title><link href="http://localhost:4000/%E8%A7%86%E9%A2%91%E9%87%87%E8%AE%BF/2018/07/27/%E5%BA%9E%E6%B0%8F%E5%A2%9E%E9%95%BF%E5%8D%B3%E5%B0%86%E5%BC%95%E7%88%86%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA-%E9%83%AD%E6%A0%91%E6%B8%85%E5%85%AC%E5%B8%83%E6%8B%86%E5%BC%B9%E8%AE%A1%E5%88%92/" rel="alternate" type="text/html" title="庞氏增长即将引爆金融危机，郭树清公布拆弹计划" /><published>2018-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E8%A7%86%E9%A2%91%E9%87%87%E8%AE%BF/2018/07/27/%E5%BA%9E%E6%B0%8F%E5%A2%9E%E9%95%BF%E5%8D%B3%E5%B0%86%E5%BC%95%E7%88%86%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA,%E9%83%AD%E6%A0%91%E6%B8%85%E5%85%AC%E5%B8%83%E6%8B%86%E5%BC%B9%E8%AE%A1%E5%88%92</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E8%A7%86%E9%A2%91%E9%87%87%E8%AE%BF/2018/07/27/%E5%BA%9E%E6%B0%8F%E5%A2%9E%E9%95%BF%E5%8D%B3%E5%B0%86%E5%BC%95%E7%88%86%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA-%E9%83%AD%E6%A0%91%E6%B8%85%E5%85%AC%E5%B8%83%E6%8B%86%E5%BC%B9%E8%AE%A1%E5%88%92/">&lt;p&gt;我在这节目中，分析了中国政府以时间换空间的风险化解策略。中国金融系统的多枚炸弹，哪些事关全局，要小心拆；哪些是局部性的，可以先拆。哪个炸弹是政府与百姓都不想引爆的。
祝中国人好运。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;视频待上传..&lt;/p&gt;

&lt;!-- &lt;iframe src=&quot;https://openload.co/embed/zX_m6bm684Y/1.mp4&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;430&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot; webkitallowfullscreen=&quot;true&quot; mozallowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt; --&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">我在这节目中，分析了中国政府以时间换空间的风险化解策略。中国金融系统的多枚炸弹，哪些事关全局，要小心拆；哪些是局部性的，可以先拆。哪个炸弹是政府与百姓都不想引爆的。 祝中国人好运。</summary></entry><entry><title type="html">反贫困之战：川普变“授人以鱼”为“授人以渔”</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/21/%E5%8F%8D%E8%B4%AB%E5%9B%B0%E4%B9%8B%E6%88%98-%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%8F%98-%E6%8E%88%E4%BA%BA%E4%BB%A5%E9%B1%BC-%E4%B8%BA-%E6%8E%88%E4%BA%BA%E4%BB%A5%E6%B8%94/" rel="alternate" type="text/html" title="反贫困之战：川普变“授人以鱼”为“授人以渔”" /><published>2018-07-21T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-21T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/21/%E5%8F%8D%E8%B4%AB%E5%9B%B0%E4%B9%8B%E6%88%98:%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%8F%98%E2%80%9C%E6%8E%88%E4%BA%BA%E4%BB%A5%E9%B1%BC%E2%80%9D%E4%B8%BA%E2%80%9C%E6%8E%88%E4%BA%BA%E4%BB%A5%E6%B8%94%E2%80%9D</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/21/%E5%8F%8D%E8%B4%AB%E5%9B%B0%E4%B9%8B%E6%88%98-%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%8F%98-%E6%8E%88%E4%BA%BA%E4%BB%A5%E9%B1%BC-%E4%B8%BA-%E6%8E%88%E4%BA%BA%E4%BB%A5%E6%B8%94/">&lt;p&gt;白宫报告称长达 50 年的反贫困之战结束。本文分析了进步派与保守主义的反贫困策略之区别：扩大就业还是扩大福利供给，用数据与事实说明何者正确：1964-2013 年，美国社会福利开支从千亿上升至 9500 亿，贫困率一直徘徊在 13%上下。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;今年 6 至 7 月，联合国与白宫先后发表两个报告，前者谈美国的贫困问题，后者宣告美国延续 50 年的反贫困之战结束。两个报告发布之间穿插一美国脱口秀主持人上演的乌龙：用 2015 年的美国贫困人口数据嘲讽 2017 年进入白宫的川普制造了贫困。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——切莫小视这乌龙，它体现了美国以民主党为代表的“进步派”与保守主义在反贫困策略上的深刻分歧。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;为何要将奥巴马的政绩赠给川普&quot;&gt;为何要将奥巴马的“政绩”赠给川普？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;最近，联合国人权理事会极端贫困与人权问题特别报告员、纽约大学法学院教授菲利普·阿尔斯顿（Philip Alston） 向联合国提交了一份报告。据他统计，现在全美国有约 4000 万贫困人口。其中，1850 万人属于“极度贫困”（也称“赤贫”），还有 530 万人的生活状况堪比“第三世界的赤贫阶层”。值得注意的是：尽管这位教授引用的数据是奥巴马时期的，但他批评的却是川普政府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“今日俄罗斯”美国频道“今夜编辑”（Redacted Tonight）节目看了这份报告如获至宝，这一主打政治讽刺路线的节目，请了许多美国脱口秀演员作该节目主持人。7 月 2 日那期节目的常驻主持人约翰·奥唐纳（John F. O’Donnell）据这报告狠批川普政府在制造贫困，“从来没人跟我说，美国在制造穷人方面也是世界最厉害啊。”节目播出后，因为与事实不符，一些外媒查看报告后质疑该节目：数据明明是 2015 年，即奥巴马当政时期的，那时川普还未进入白宫，制造贫困的业绩怎么归于他？该报告撰写人阿尔斯顿教授在接受采访时表示，数据是有些过时，即便如此，他还是认为川普在恶化当前局势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国的媒体与学术界偏左，都以进步派（即自由主义）自居，对他们宠爱的奥巴马任期内的问题缄口不言还罢了，但要川普为前任这样背黑锅，实在太荒谬。早在 2016 年大选期间，因选情极为对立，我因此花了不少时间了解美国现状，知道美国存在贫困人口增多、中产阶级人数减少及收入水平下降等各种社会疮疤，美国政府机构当时公布的数据是最好的说明。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;奥巴马时期被媒体默杀的贫困数据&quot;&gt;奥巴马时期被媒体默杀的贫困数据&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五分之一的美国家庭无人工作。&lt;/strong&gt;2016 年 4 月 22 日，美国劳工统计局公布，2015 年全美共有 8141 万家庭，全家无人工作的家庭有 1606 万，比率达 19.7%。这意味着美国每五个家庭中，就有一个家庭无人工作。美国劳工统计局从 1995 年开始进行这项统计，家中没有人工作的比率一直没有很大变化。1995 年，家中没人工作家庭的比率是 18.8%，2011 年曾达到最高的 20.2%，2012 和 2013 年都保持在 20%，2014 年略降，为 19.9%，2016 年为 19.7%——这 20 多年，正是比尔·克林顿总统充当全球化主要推手，制造业大量转移至中国等发展中国家，美国失业现象日趋严重的 20 年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中产阶级数量已经不到美国人口一半，收入下降。&lt;/strong&gt;皮尤研究中心于 2015 年 12 月发布的研究报告显示，美国中产阶级家庭所占比例已从 1971 年的 61%减少到 2014 年的 49.4%，中产阶级已不再是这个国家的大多数。中产阶级的衰落伴随着收入分配的日益扩大的不平等，该报告指出，2014 年美国总收入的 49%进入了富裕家庭，1970 年这一数字为 29%。同时，2014 年全美总收入的 43%进入到中产阶级的口袋，大幅低于 1970 年的 62%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;与失业相关的白人中年男性自杀率大幅增加。&lt;/strong&gt;2013 年 5 月 2 日，美国疾病管制与预防中心（CDC）公布：从 1999 到 2010 年，在经历了经济衰退和次贷危机的十年里，美国中年人自杀率上升了 28％，其中白人自杀率上升了 40％。据分析，失业是导致美国中年白人男性自杀率上升的主要原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;富人主导的国内政治专注守成，穷人主导的国内政治专注变革，但二者都会导致动荡。美国一直以本国中产为主的社会阶层结构自傲，认为中产阶级家庭人口占全国人口的大多数，既有利于社会的稳定，也有利于推动社会消费，促进国家经济发展。本世纪以来美国中产阶级日渐萎缩，既显示了美国国运走衰，也成为今后美国政治的关键问题。过去数年，民主、共和两党建制派都没能提出一个可行方案来解决问题，于是选民在无奈和绝望中，把眼光转向政治素人，这就是 2016 年美国大选的社会背景。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;福利主义的争论焦点扩大就业还是扩大福利供给&quot;&gt;福利主义的争论焦点：扩大就业还是扩大福利供给？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在阿尔斯顿等“进步派”精英有意忽视美国目前工作机会剧增，继续纠缠于给穷人提供粮食券、批评川普为富人减税之时，白宫 7 月 12 日发布了一个针锋相对的报告，声称美国始于 1964 年的“对贫困之战”大体上已胜利结束。该报告称，&lt;strong&gt;按消费来衡量，&lt;/strong&gt;美国贫困率自 1961 年以来下降了 90％，目前只有 3％的美国人生活在贫困线以下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个报告的写作背景如下：川普上任以来一系列经济政策，如吸引国际资本来美，促使制造业复苏，工作机会迅速增加等，使失业率降至 18 年最低的 3.8%，公认为自里根以来最好状态。今年 4 月，川普签署了行政命令，概述了联邦援助计划中低收入公民的工作任务，包括为低收入个人提供联邦医疗保险的医疗补助计划，以及补充营养援助计划——这两个计划都是在林登·约翰逊（Lyndon B.Johnson ，1963–1969 任美国总统）执政期间开始的，1964 年 1 月，这位民主党总统在他的第一次国情咨文讲话中提出了“对贫困之战”（war on poverty）的说法，这两个计划意在为贫困公民编织社会安全网。根据这一行政命令，川普政府已经允许肯塔基、印第安纳、阿肯色和新罕布什尔等四州提出的要求——这四州要求那些接受医疗补助者去工作，这是美国政府自约翰逊总统的计划实施的第一个此类限制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年 6 月，美国众议院以微弱多数通过了一项农业法案，其中包括要求一些获得粮食补助福利的成年人参加工作。所有的民主党众议员和 20 名共和党众议员投票反对该法案，现正在等待参议院通过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在就业形势大好，报告指出，现在的时机非常适合扩大对于那些享受社会福利、没有残疾的适龄工作的成年人的工作要求。归根结底，扩大的工作要求可以改善现有福利受益人的生活，同时尊重工作的重要性和尊严。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上这些，被菲利普·阿尔斯通指责为“破坏已经漏洞百出的社会安全网的关键方面”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一争论在美国延续了将近五十年：解决贫困问题，应该扩大就业还是扩大福利供给？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;川普的反贫困策略授人以渔&quot;&gt;川普的反贫困策略：授人以渔&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;从世界范围内看，推广自由经济思想之所以困难，是因为自由经济的不少优点与人的直觉相悖，例如全世界普遍存在的一个最大误解，就是认为支持福利主义的左派较能促进基层福祉、缩窄贫富差距，而支持自由市场的右派则只顾经济发展，漠视穷人死活。但这并非事实，美国学者也早就发现这一问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从 1964 年 1 月约翰逊总统开展反贫困战争以来，增加税收、扩大福利供给就成为反贫困的主要手段；后来美国学者发现，自从 1964 年美国的“反贫困战争”开始，福利开支飙升，贫穷率却停滞不下，基尼系数还从 1964 年的 0.36 攀升至 2010 年的 0.44。现实让一些研究者意识到，社会成员如果对社会福利产生倚赖，将制造长期贫穷，开始尝试从“认知陷阱”中往外爬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据美国传统基金会的研究，美国的贫穷率自二战结束后稳定下降，但自从约翰逊总统于 1964 年推行“反贫困战争”以来，福利开支飙升，贫穷率却停滞不下，贫富差距逐渐攀升：1960 年代后期，花费 1 千亿美元社会福利开支，贫困率大约在 13%；此后，福利开支每年逐步上升，到 2013 年达到每年 9500 亿美元的规模，但从 1960 年代后期以来，贫困率再也未曾下降，一直徘徊在 13%上下。根据美国人口普查局公布的统计报告，2015 年美国的贫困率为 13.5%，贫困人口为 4310 万人（此次统计的贫穷家庭指生活在官方贫困线以下的人群，4 口之家的年收入不超过 2.4 万美元的家庭，是按收入统计，并非今年 7 月白宫报告指的消费率），宣告这场旷日持久的战争基本失败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奥巴马当政八年，在最初的五年当中不断扩大福利开支，结果也不得不在 2013 年承认，美国的贫富差距不断扩大。2015 年 11 月的共和党总统初选辩论中，当主持人问最支持自由经济的兰德 · 保罗（Rand Paul），贫富悬殊问题值不值得关心时，保罗勇敢地回答：“当然值得关心。哪些地方的贫富悬殊最愈演愈烈？是民主党执政的城市、民主党执政的州份、民主党执政的国家。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行文至此，不得不提到马文·奥拉斯基（Marvin Olasky）1992 年出版的《美国同情心的悲剧》（The Tragedy of American Compassion），这是一本被誉为 20 世纪 90 年代“关于福利和社会政策的最重要的书”，美国前众议院议长金里奇曾将本书视为其构思“美利坚契约”的蓝本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这本书的中心思想是：美国人从小就被告知要有同情心，特别是要帮助穷人。因此，政府设立多种反贫困项目，宗教和社会团体成立各种救助组织，富人捐款成立各种基金会，美国日益成为“福利社会”。但同情、慷慨、乐善好施这些原本是美国优良传统的东西，而今已成为引起社会不满和腐败的重要原因。&lt;strong&gt;从上个世纪 60 年代起，美国穷人的心态发生了变化，宁愿接受社会福利也不愿自食其力。&lt;/strong&gt;因此，政府只有减少救济，让更多的人就业，恢复紧密的家庭和社会关系，才是解决贫穷化的出路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奥拉斯基的思想历程同样值得关注：他是典型的青春期无神论者和大学里的马克思主义者，于 1972 年加入了美国共产党，成为典型的社会反叛者，他自己也承认那一期间曾打破了十条诫命中除反对谋杀那条之外的每一条。一年多之后，即 1973 年末，他就离开了共产党，并于 1976 年皈依基督教。因为这段从共产党转化成基督徒和保守主义者经历，奥拉斯基对福利主义之害鞭辟入里，在阐述保守主义反对福利国家（不是反对任何福利）的两大理念，例如“过度的福利让被救助者丧失工作主动性、丧失尊严、丧失人格；例如政府一旦跨越有限政府的红线，充当杀富济贫的角色，必然破坏鼓励辛勤工作、追求自我实现的新教伦理，挫伤商人和资本家经营的积极性，进而危害自由市场经济的运行”时，语言之尖锐，批评之透彻，同类著作中几乎无人能出其右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这本《美国同情心的悲剧》阐述的道理，可以用两句中国古话概括：救急不救穷；授人以鱼，不如授人以渔。在降低贫困的手段上，共和党选民中有七成以上的人反对割富人的“肉”来向穷人输血。如今，川普总统正在遵循保守主义的反贫困策略，变民主党长期以来的“授人以鱼”为“授人以渔”，这不仅有利于培养穷人的自立自尊之心，更有利于美国未来的发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=44853&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 7 月 21 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">白宫报告称长达 50 年的反贫困之战结束。本文分析了进步派与保守主义的反贫困策略之区别：扩大就业还是扩大福利供给，用数据与事实说明何者正确：1964-2013 年，美国社会福利开支从千亿上升至 9500 亿，贫困率一直徘徊在 13%上下。</summary></entry><entry><title type="html">川普四面出击，意在改写全球化格局</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/12/%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%9B%9B%E9%9D%A2%E5%87%BA%E6%93%8A,%E6%84%8F%E5%9C%A8%E6%94%B9%E5%AF%AB%E5%85%A8%E7%90%83%E5%8C%96%E6%A0%BC%E5%B1%80/" rel="alternate" type="text/html" title="川普四面出击，意在改写全球化格局" /><published>2018-07-12T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-12T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/12/%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%9B%9B%E9%9D%A2%E5%87%BA%E6%93%8A,%E6%84%8F%E5%9C%A8%E6%94%B9%E5%AF%AB%E5%85%A8%E7%90%83%E5%8C%96%E6%A0%BC%E5%B1%80</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/07/12/%E5%B7%9D%E6%99%AE%E5%9B%9B%E9%9D%A2%E5%87%BA%E6%93%8A,%E6%84%8F%E5%9C%A8%E6%94%B9%E5%AF%AB%E5%85%A8%E7%90%83%E5%8C%96%E6%A0%BC%E5%B1%80/">&lt;p&gt;7 月 6 日，中美贸易战正式开打，各国大媒体忙于计算双方清单上增加与减少的商品类别，我却注意到这次中美贸易战带来一个未曾预想到的角色翻转：中国俨然成了全球化进程的维护者和现存国际秩序的守门人——自命为“人类命运共同体建构者”；而美国则成了要颠覆现存国际秩序的“造反者”。让人产生滑稽感的是：这一国际秩序是二战以后美国出钱出力建构、维护，提供给国际社会的“公共产品”。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;美国为何要改变现存国际秩序&quot;&gt;美国为何要改变现存国际秩序？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;造成这种角色翻转的原因是美国从全球化的受益国成为最大受损国，各国与联合国都将美国当作随时可食用的“唐僧肉”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自 3 月下旬美国总统川普宣示中美贸易战将开打以来，这三个多月发生许多大事，被舆论批评为四面树敌：南怼墨西哥源源不断涌来的非法移民，北与近邻加拿大、西与欧盟互征关税；隔着太平洋与世界第二经济大国中国开打史上最大的关税战。与此同时还不断退出联合国的各种国际组织，对外宣称正在制订退出 WTO 的方案。这与善于统战工作的中共政府完全不同，连川普的支持者也不免认为川普这种打法毫无章法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实川普所为，只为一个目的：改变现在由美国出钱出力支撑的国际体系。在川普及其支持者看来，这个体系已经让美国成了国际社会的提款机与世界上最大的非法移民收容所。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓全球化包含三个层面：经济全球化，包含资本自由流动与 WTO 体系支撑的自由贸易；人口全球流动，包含人才的流动，近十多年来包含非法移民、难民向美国欧洲自由流动；国际组织成为全球秩序构建的参与者。联合国是推进全球化的总推手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由前美国总统克林顿充当主力推手的全球化，曾被视为人类社会进步的标志和最高境界。从文化传播来看，其主流确实是西方文明对发展中国家的巨大渗透与影响；从贸易和投资来看，则是发达国家的投资和技术向适合投资的国家转移，而发展中国家的产品涌入发达国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迄今为止，提供技术、投资和主要销售市场的都是发达国家，而获得投资、技术和外汇的主要是发展中国家，包括中国。无可否认的是，过去 20 多年，哪个发展中国家搭上全球化便车，哪个国家的经济就能繁荣；但谁也没问过，是不是积极开放投资、技术转移和国内市场的发达国家，经济也同样走向繁荣？错了，美国的例子表明，在全球化的高潮年代，美国在走向经济萧条。仅以中美贸易一项来说，美国对华贸易逆差 3000 亿，就足够让美国头大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016 年 5 月，前世界银行高级经济学家布兰科·米拉诺维奇（Branko Milanovic）和耶鲁大学政治学教授约翰·E.罗默（John E. Roemer）在《哈佛经济学评论》（Harvard Business Review）上撰文指出，在全球化趋势下，中国和印度这两个发展中国家的快速上升大大降低了世界不平等程度，但在多个发达国家内部，贫富分化却在不断扩大，中产阶级在贫困化。（见本人 2016 年文《支撑全球化的基石正在动摇》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;移民曾为美国带来人才与经济活力，但近 20 多年的移民早就不是这旧日光景了。根据美国卫生和社会服务部提供的数据，非法入境美国的移民人数虽然从 2000 年的大约 160 万人下降到去年的大约 30 万 4 千人，但无人陪伴儿童却由每个月二千到三千名上升到每个月一万名，奥巴马时期每年入境高达十万名，全得由美国纳税人供养。今年新当选的极左墨西哥总统干脆认为：美国有责任与义务赡养拉美各国的非法移民，公开抱怨美国奉行“与所有西方国家不一样的价值观”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然要改变现有的全球化格局，川普得先找准谁是全球化的最大得利者，在向美国输送非法移民方面，当然以墨西哥为最；在经济获利方面，中国是全球化的净得利者；在美国尽保护责任方面，北约得利最大。北约 29 个成员，只有 3 个按要求支付国防费，剩下的国家全都省下国防费来增加福利，让美国承担三分之二的北约军费开支。联合国更是将美国视为取之不尽的钱袋，这方面情况我已在《美国退群，只因不想当冤大头》里说得清楚：美国充当国际组织的主要提款机，联合国长期依赖美国提供主要经费，通过多数票掣肘美国，对解决非洲、中东局势一事无成，造成大量国家管理失败、游民流播各发达国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;占美国便宜既然成了联合国与许多国家想要保护的“既得利益”，川普就只好成为现存国际秩序的“造反者”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;中国为何充当了经济全球化的守门者&quot;&gt;中国为何充当了经济全球化的守门者？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;与川普的白宫沙盘推演相对应，习近平桌上也有战略与战术的沙盘推演。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国在贸易中当中选择不让步，是经过精确计算的。美国对中国的要求是两条，第一是减少对美国出口，第二是立刻承诺不再侵犯知识产权。这两条让中国处于伸头是被砍一刀，缩头也被砍一刀的尴尬境地：减少对美国出口，外汇顺差就没了；不再侵犯知识产权，技术来源就没了。既然让步（缩头）的结果是输光，北京就采取了兵来将挡、水来土掩的战术，你美国加征我的关税，我也加征你的关税。我输得不轻，你赢得也不轻松。 这就是习近平所说的“以牙还牙”战术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战略上，中国与美国相反，美国要颠覆现成国际秩序，中国则要守护今天的国际秩序，因为全球化在西方世界与中国眼中有着不一样的风景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当年美国克林顿总统在任时力推的全球化，为避免落下殖民时代的恶名，附加了文化价值观的全球化，倡导民主、人权、自由、种族平等为核心理念的普世价值。但中国在成为经济全球化的唯一净受益者的同时，却坚决拒绝普世价值，并推出中国模式（北京共识）来与华盛顿共识抗衡， 一直在抵制美国的“颜色革命”。由于不守国际规则也未遭到制裁，由于享受了经济全球化的红利，中国的精英群体甚至认为，中国特色才是中国经济获得成功的原因，政府管制经济、压制劳工权利、加强社会管制、盗窃外国技术、钻各种规则的空子，都是发展经济必须的合理行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也因此，中国非常明白：必须维持现存国际化格局，中国经济才能繁荣下去，中共政权才能安全。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;北京的沙盘推演&quot;&gt;北京的沙盘推演&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;北京的沙盘推演中，有三点是其寄望所在：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，中国寄希望于世界上多数国家联手遏制美国的举动，加拿大、欧盟对美国加征关税采取了相应的报复措施，百达资产管理（Pictet Asset Management）整理了 10 大最受累经济体名单，亚洲区包括台湾、南韩、新加坡、马来西亚，所有这些都让中国看到了这种可能。尽管有 5 名欧盟官员和外交人士对路透社表示，欧盟已回绝和北京结盟对抗华府的构想；在美中关税战正式开打后，川普称“后面还有几千亿，只针对中国”。但中国仍然相信，全世界因美国开打贸易战的国家，最后会因为利益受损而有可能联合起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，寄希望于美国人民用手中的选票把川普赶下台。北京认为，中国对美国农产品加征关税将影响农业州（川普的政治基本盘）选情；贸易战开打后，商品价格必会上升，美国国内消费者因增加关税导致价格上涨而心生不满，数百家商会、行业协会及华尔街都反对贸易战。北京相信，以上诸种因素将导致美国共和党中期选举失利，进而影响 2020 年美国大选。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，寄希望于美国的其他对手不断制造新的麻烦，在美国国内，北京寄希望于民主党等进步派不断捣乱，比如 6 月 20 日《时代》周刊以洪都拉斯小女孩仰头哭泣的画面作为封面，将非法移民问题当作攻击川普的重炮，欧盟政在、媒体均发出强烈批评。事后该封面报道被证明是假消息后，进步派仍强势攻击。在国际社会，寄希望于北韩不断捣乱，让川普外事无功；同时还希望墨西哥总统不断向美国输送非法移民，给川普制造道德压力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一句话，北京在等待美国国内经济政治形势变化、翻盘。美英主流媒体在这点上，倒是满足了北京的期望，同声指责川普不应该“美国独行”，颠覆全球化秩序，不应该抛弃欧盟、加拿大等盟友，将同情的天平偏向中国一边。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;观望中应变正在进行时&quot;&gt;观望中，应变正在“进行时”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;面对目前的全球化格局，美国要改变，中国要守住，欧盟与其他国家虽然在观望，但已经知道很难回到 2016 年以前的状态。众多跨国公司不敢再抱幻想，希望避开美中两个漩涡中心，纷纷转移生产线，有从中国转至亚洲的，也有从美国撤出的。Puma 宣布将生产线撤出中国， 鞋类生产线移往越南、印尼，服装部分则考虑迁移到柬埔寨或孟加拉。美国知名摩托车制造商哈雷戴维森（Harley-Davidson）宣布，为应对欧盟关税报复带来的长期成本压力，计划将部分摩托车生产线迁移至美国境外。台商郭台铭很聪明，宝押两家：在美生产的卖北美市场；在华生产的销往亚洲市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前无人能准确预测中美贸易战的止损点在哪里，连中国自己也不清楚最后这场“剪羊毛”的关税战是否会演化成“剥羊皮”。能够确知的事情是美国仍然是世界老大。老大想改变国际格局，其他国家只能宣示不满，却连“没有美国，全球化照样推行不误”的大话也不敢讲。中国在贸易战正式开打之后，终于开始检讨对美外交定位的错误，长期在对美外交中占主导地位的“钱其琛中美关系论”已被点名批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=44176&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 7 月 11 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">7 月 6 日，中美贸易战正式开打，各国大媒体忙于计算双方清单上增加与减少的商品类别，我却注意到这次中美贸易战带来一个未曾预想到的角色翻转：中国俨然成了全球化进程的维护者和现存国际秩序的守门人——自命为“人类命运共同体建构者”；而美国则成了要颠覆现存国际秩序的“造反者”。让人产生滑稽感的是：这一国际秩序是二战以后美国出钱出力建构、维护，提供给国际社会的“公共产品”。</summary></entry><entry><title type="html">中国网络革命的发酵：从寻找领袖到寻找阶级</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/07/09/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BD%91%E7%BB%9C%E9%9D%A9%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%8F%91%E9%85%B5-%E4%BB%8E%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%A2%86%E8%A2%96%E5%88%B0%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%98%B6%E7%BA%A7/" rel="alternate" type="text/html" title="中国网络革命的发酵：从寻找领袖到寻找阶级" /><published>2018-07-09T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-09T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/07/09/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BD%91%E7%BB%9C%E9%9D%A9%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%8F%91%E9%85%B5:%E4%BB%8E%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%A2%86%E8%A2%96%E5%88%B0%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%98%B6%E7%BA%A7</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%A7%82%E5%AF%9F/2018/07/09/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BD%91%E7%BB%9C%E9%9D%A9%E5%91%BD%E7%9A%84%E5%8F%91%E9%85%B5-%E4%BB%8E%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%A2%86%E8%A2%96%E5%88%B0%E5%AF%BB%E6%89%BE%E9%98%B6%E7%BA%A7/">&lt;p&gt;海外中文世界里，中国革命的脚步声越来越响。如果说 2017 年 3-10 月中国流亡富商、国安部线人郭文贵发动的“郭氏推特革命”是革命者寻找革命领袖的产物；那么今年 6 月 10 日被宣称在全中国十几个省市同时发生、有 1800 万人参加的全国卡车司机大罢工，则是革命者寻找革命阶级的产物——因为事实证明，这次罢工是几个因素组装的虚拟革命。许多海外中文媒体没有查实，仅依据网络信息，发表了相关的罢工消息。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;网上虚拟革命的前世今生&quot;&gt;网上虚拟革命的前世今生&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;但如果将此消息视为“假新闻”对待，确实是对中国现状欠缺了解，因为这条新闻代表的是估计数以千万计的中国革命者的一种希望，性质类于 2011 年阿拉伯之春时期， 从 2 月 17 日开始的所谓“中国茉莉花革命”——一场网上虚拟革命，但效果远逊于当年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011 年 2 月 17 日，“@mimitree0 秘密树洞”这个推号在 Twitter 上发布了一条消息：“中国‘茉莉花革命’初次集会日期已定，2011 年 2 月 20 日（星期天）下午 2 时，全国各大城市集合地点将提前一天在博讯新闻网公告，希各周知。如届时情况有变不能及时通知，请自行前往各大城市中心广场。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这条消息在数人转推后被自由亚洲电台的记者丁小发现并以“中东镇压示威受关注 ?网传中国茉莉花革命日期已定”发了消息，紧接着博讯滚动新闻据此发表“中国‘茉莉花革命’各大城市集会地点”，此后这条消息于一天之内在推特及其它网络上不胫而走，又被一不知名网友制作成茉莉花革命的 Google 地图，然后再有网友发布这次革命的口号，如“我们要吃饭，我们要工作，我们要住房，我们要公平，我们要公义，结束一党专政，开放报禁”等，一场疑真疑幻的“中国茉莉花革命“就这样在网上发酵成熟了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在中文推特圈众推友对此消息抱持怀疑态度，大都认定是场“行为艺术“之时，中国政府却用警察的“豪华出场”帮助完成了这部魔幻现实主义行为艺术作品。此后几个月内每逢周末，在网上宣布有集会发生的城市都会有军警出场，北京等城市对这场虚拟的茉莉花革命集会的体制性防卫，直到十月初才结束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在《一部伟大的现实魔幻主义作品：2.20 茉莉花革命》中指出，这是“一条推文引发的茉莉花革命”，中共的体制性防卫过当暴露了中国政府内在的极度虚弱，推特中文圈不少人是某种程度的参与者——或是传播了这条消息或是发表了相关评论，其鼠标就是促使这场“革命”发酵的工具，“这是一部产生于地下奔突着烈火的地面之上的伟大的魔幻现实主义作品，归属于行为艺术类别”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓“中国茉莉花革命”，算是中国的革命群众寻找革命机会，乘阿拉伯之春这一契机，戏耍了中共政府一把。但 6 年之后，从 2017 年 3 月开始，在美国中文 Twitter 圈引发的郭氏推特革命证明：这种寻找有机会就会出现，不少对中共政权持反对姿态的人皆因郭的谎言，而将他视为”民主革命领袖”。这些人当中，不仅有边缘人、海外民运，还有不少知识精英。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;610-全国卡车司机罢工的组装因素&quot;&gt;“610 全国卡车司机罢工”的组装因素&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2018 年 6 月 10 日的中国卡车司机联盟全国罢工的消息，是中国革命者寻找革命阶级的新制作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6 月 12 日，一条署名为袁斌的《中国卡车司机大罢工的背后》称：继 6 月 8 日江西、上海、湖北、安徽、重庆、山东、贵州等多地卡车司机罢工后，6 月 10 日中国大陆十多个省份和地区货运卡车司机再次展开联合罢工，要求降低油价、提高运费，并要求交警及运管部门，停止对大卡车的随意罚款行为。消息称，为了协调行动，各地卡车司机还组成了联盟，要求外地卡车司机不要前往装卸货物，以便争取“卡友”整体权益。署名“成都协会（宣）”的网上告示号召，6 月 10 日所有营运货车全体罢工，禁止向成都市运输任何物品，以及向外输出任何物品。对于违反者“一律劝返”，执迷不悟者“一律砸毁”，反抗者“就地解决”。罢工责任将由“上万卡友承担”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;报道还详细描述了卡车司机的生存状态，写得非常专业，但没说是谁提供的分析。并称，“据海外媒体报导，导致这次大罢工的主要原因是卡车司机不堪忍受高油价、低运费，及名目繁多的过路、过桥费，拖欠运输工资，和各地交警和部门的层层盘剥”；“据悉，中国货运总量 76%是靠公路运输完成的，这个巨额的数字背后是被称为‘公路上的游牧民族’3000 万货车司机的默默付出。”这篇报道与其他报道还设想了中共因此垮台的前景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国之音、法广、自由亚洲都简要发表了这条新闻。但路透社、美联社及所有驻华英文媒体对此消息没有片言只语报道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看了视频，发现号称 1800 万（全中国卡车司机 3000 万，60%成员参加了这次罢工）、遍及十余省市的超级大罢工，图片音像少得可怜。仅有的几张标明地址的罢工照片（如江西修水、河南瓦岗寨卡友联盟）没标明日期，湖南那张照片的日期是 6 月 8 日的。罢工者几乎无人接受采访，只有一位自称有卡车司机亲戚的“西安记者”（无供职单位）接受采访发了言。卡车在路上排成长龙的照片中，有几张是其实多数是工程车，无法判定是塞车还是罢工，也同样没有日期、地点。国内卡车司机的社交网站“卡友地带”照常运行，各种信息发布无误，推特上只见转发这些消息，却无进一步的具体说明与照片补充。各地推友们提供的消息是当地无事发生。于是我上网查询，方才发现这条消息可能由三大要素组装：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;袁斌报导称，导致这次大罢工的主要原因是卡车司机不堪忍受高油价、低运费，及名目繁多的过路、过桥费，拖欠运输工资，和各地交警和部门的层层盘剥。全部文字资料来自于一份由中国社会科学文献出版社于今年 3 月正式出版的《中国卡车司机调查报告 No.1》，整本书共 236 页。 这一调查是传化慈善基金会公益研究院（筹）于 2017 年度开始立项的自主课题，由北大教授沈原负责，旨在对中国 3000 万卡车司机开展系统、全面的研究。报告出版后，中国几大门户网站分别做了详细报道，从卡车司机群体的五大特点、遭受的各种盘剥、改善生存处境的九大对策，都在网上有详细披露。袁斌报道的专业分析来自这些公开资料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去几年，中国各地确实发生过一些地方性的卡车司机零星抗议，这些图片网上存有，6 月 8 日，中国一些地方如湖南、江西修水等地确实发生过小规模的卡车司机抗议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全国卡车司机联盟这个组织确实存在，存在于巴西，但在中国这个对社团组织严格管控的国度，它的存在仅见于袁斌报道，是个无法弄清楚的谜。今年 5 月下旬，巴西卡车司机举行全国性的大罢工，该罢工始于 5 月 21 日，起因是柴油价格暴涨。罢工共历时 11 天，导致全国各地燃料、食品严重短缺，交通阻塞，给该国航空业、农业和服务业等行业造成了很大损失——所有这些严重后果，基本被袁斌报道移植来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据称 1800 万人参加的 610 卡车司机全国性大罢工，再也没有进一步的后续报道，就在于它是上述要素组装的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;卡车司机为何成了被选中的革命阶级&quot;&gt;卡车司机为何成了被选中的革命阶级？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;卡车司机这个群体之所以被选中，估计是其生存状态的的五大特点之五是“虚拟团结”。前述调查报告称：卡车司机在工作和生活中都高度依赖智能手机和互联网。找寻货源、定位导航、呼叫救援、朋友互动、消磨时间和联系亲友，是卡车司机使用智能手机与互联网的六个主要事项。但是在这些基本功能之上，还有两个事项值得特别关注。一个是卡车司机利用智能手机实现公路救援，卡车司机的民间互助使得他们以“卡友”的名义建构和巩固了群体认同；另一个是利用互联网设立的各种论坛而相互关联、彼此互动，在他们自己的议论、批评、表达和诉求中，建构起群体团结。这种借助于互联网的团结可称为“虚拟团结”，是卡车司机特有的、最主要的团结形式——这条新闻的创作者可能根据这一特点想到：只要说全国卡车司机大罢工，这种虚拟团结精神说不定可以起到群体动员作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6 月 11 日，土逗公社（中国大陆一个由左派青年办的网络社区）发表了一篇《斗争中的卡车司机，也有他们的公路江湖》，这篇文章的中心是：卡车司机对社会贡献很大，“支撑着不断加速膨胀的消费世界，但很多人对他们的生活，却是‘白天不懂夜的黑‘”；受压迫很深，“一路上要遭遇什么样的九九八十一难”；有反抗意愿与反抗能力，“他们如何与各路人马斗智斗勇？如何玩转网络建立互助社区？本文带你走进以卡车司机为主角的爱恨江湖”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了《中国卡车司机调查报告 No.1》对卡车司机做过访谈，与 610 全国卡车司机大罢工的所有报道，包括土逗公社长文中与卡车司机相关的话，都是转引代言。所以，外界无法确知卡车司机群体是否知道自己已被赋予了“革命阶级”使命，以及他们对这一使命的看法。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;虚拟革命能否由虚向实转化&quot;&gt;虚拟革命能否由虚向实转化？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2011 年的“中国茉莉花革命”是创造时机，2017 年“郭氏推特革命”是革命群众寻找革命领袖，2018 年“610 全国卡车司机大罢工”是革命者寻找革命阶级。三次革命的创造者与拥护者当然都希望革命由虚化实，将网络上的愤怒转化为革命行动；而中国政府不惜投入重金建立了庞大的网络监控系统，并在全国聘用了 200 万网络舆情分析员，就是为了阻断网络与现实世界的互动，防止革命弄假成真。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我的重点不在于关心这条新闻的真假，而在于以下现实：上千万革命群众（行动者、准备行动者及将来可能乘势而起者）早就存在，他们在寻找革命领袖。行为艺术家艾未未、权力斗争中失意的富商郭文贵都是革命群众曾一度钟情、寄予厚望的对象。按照列宁的革命组织理论，要想革命，得有革命阶级、革命组织、革命领袖与革命经费，中国的革命群众据估计至少也逾千万，他们已经不是被动地等待领袖来组织他们，而是主动寻找，这种寻找不仅包括革命领袖、革命阶级，还在创造时机，本文引述的 2011 中国茉莉花革命与 2018 年 610 卡车司机大罢工，就是他们在试图创造时机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论对中共当局还是对中国革命者，这种攻防战都是长期的艰苦斗争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.watchinese.com/gb/article/2018/23846&quot;&gt;原载台湾《看》杂志，2018 年 6 月，第 191 期&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">海外中文世界里，中国革命的脚步声越来越响。如果说 2017 年 3-10 月中国流亡富商、国安部线人郭文贵发动的“郭氏推特革命”是革命者寻找革命领袖的产物；那么今年 6 月 10 日被宣称在全中国十几个省市同时发生、有 1800 万人参加的全国卡车司机大罢工，则是革命者寻找革命阶级的产物——因为事实证明，这次罢工是几个因素组装的虚拟革命。许多海外中文媒体没有查实，仅依据网络信息，发表了相关的罢工消息。 网上虚拟革命的前世今生 但如果将此消息视为“假新闻”对待，确实是对中国现状欠缺了解，因为这条新闻代表的是估计数以千万计的中国革命者的一种希望，性质类于 2011 年阿拉伯之春时期， 从 2 月 17 日开始的所谓“中国茉莉花革命”——一场网上虚拟革命，但效果远逊于当年。 2011 年 2 月 17 日，“@mimitree0 秘密树洞”这个推号在 Twitter 上发布了一条消息：“中国‘茉莉花革命’初次集会日期已定，2011 年 2 月 20 日（星期天）下午 2 时，全国各大城市集合地点将提前一天在博讯新闻网公告，希各周知。如届时情况有变不能及时通知，请自行前往各大城市中心广场。” 这条消息在数人转推后被自由亚洲电台的记者丁小发现并以“中东镇压示威受关注 ?网传中国茉莉花革命日期已定”发了消息，紧接着博讯滚动新闻据此发表“中国‘茉莉花革命’各大城市集会地点”，此后这条消息于一天之内在推特及其它网络上不胫而走，又被一不知名网友制作成茉莉花革命的 Google 地图，然后再有网友发布这次革命的口号，如“我们要吃饭，我们要工作，我们要住房，我们要公平，我们要公义，结束一党专政，开放报禁”等，一场疑真疑幻的“中国茉莉花革命“就这样在网上发酵成熟了。 就在中文推特圈众推友对此消息抱持怀疑态度，大都认定是场“行为艺术“之时，中国政府却用警察的“豪华出场”帮助完成了这部魔幻现实主义行为艺术作品。此后几个月内每逢周末，在网上宣布有集会发生的城市都会有军警出场，北京等城市对这场虚拟的茉莉花革命集会的体制性防卫，直到十月初才结束。 我在《一部伟大的现实魔幻主义作品：2.20 茉莉花革命》中指出，这是“一条推文引发的茉莉花革命”，中共的体制性防卫过当暴露了中国政府内在的极度虚弱，推特中文圈不少人是某种程度的参与者——或是传播了这条消息或是发表了相关评论，其鼠标就是促使这场“革命”发酵的工具，“这是一部产生于地下奔突着烈火的地面之上的伟大的魔幻现实主义作品，归属于行为艺术类别”。 所谓“中国茉莉花革命”，算是中国的革命群众寻找革命机会，乘阿拉伯之春这一契机，戏耍了中共政府一把。但 6 年之后，从 2017 年 3 月开始，在美国中文 Twitter 圈引发的郭氏推特革命证明：这种寻找有机会就会出现，不少对中共政权持反对姿态的人皆因郭的谎言，而将他视为”民主革命领袖”。这些人当中，不仅有边缘人、海外民运，还有不少知识精英。 “610 全国卡车司机罢工”的组装因素 2018 年 6 月 10 日的中国卡车司机联盟全国罢工的消息，是中国革命者寻找革命阶级的新制作。 6 月 12 日，一条署名为袁斌的《中国卡车司机大罢工的背后》称：继 6 月 8 日江西、上海、湖北、安徽、重庆、山东、贵州等多地卡车司机罢工后，6 月 10 日中国大陆十多个省份和地区货运卡车司机再次展开联合罢工，要求降低油价、提高运费，并要求交警及运管部门，停止对大卡车的随意罚款行为。消息称，为了协调行动，各地卡车司机还组成了联盟，要求外地卡车司机不要前往装卸货物，以便争取“卡友”整体权益。署名“成都协会（宣）”的网上告示号召，6 月 10 日所有营运货车全体罢工，禁止向成都市运输任何物品，以及向外输出任何物品。对于违反者“一律劝返”，执迷不悟者“一律砸毁”，反抗者“就地解决”。罢工责任将由“上万卡友承担”。 报道还详细描述了卡车司机的生存状态，写得非常专业，但没说是谁提供的分析。并称，“据海外媒体报导，导致这次大罢工的主要原因是卡车司机不堪忍受高油价、低运费，及名目繁多的过路、过桥费，拖欠运输工资，和各地交警和部门的层层盘剥”；“据悉，中国货运总量 76%是靠公路运输完成的，这个巨额的数字背后是被称为‘公路上的游牧民族’3000 万货车司机的默默付出。”这篇报道与其他报道还设想了中共因此垮台的前景。 美国之音、法广、自由亚洲都简要发表了这条新闻。但路透社、美联社及所有驻华英文媒体对此消息没有片言只语报道。 我看了视频，发现号称 1800 万（全中国卡车司机 3000 万，60%成员参加了这次罢工）、遍及十余省市的超级大罢工，图片音像少得可怜。仅有的几张标明地址的罢工照片（如江西修水、河南瓦岗寨卡友联盟）没标明日期，湖南那张照片的日期是 6 月 8 日的。罢工者几乎无人接受采访，只有一位自称有卡车司机亲戚的“西安记者”（无供职单位）接受采访发了言。卡车在路上排成长龙的照片中，有几张是其实多数是工程车，无法判定是塞车还是罢工，也同样没有日期、地点。国内卡车司机的社交网站“卡友地带”照常运行，各种信息发布无误，推特上只见转发这些消息，却无进一步的具体说明与照片补充。各地推友们提供的消息是当地无事发生。于是我上网查询，方才发现这条消息可能由三大要素组装： 袁斌报导称，导致这次大罢工的主要原因是卡车司机不堪忍受高油价、低运费，及名目繁多的过路、过桥费，拖欠运输工资，和各地交警和部门的层层盘剥。全部文字资料来自于一份由中国社会科学文献出版社于今年 3 月正式出版的《中国卡车司机调查报告 No.1》，整本书共 236 页。 这一调查是传化慈善基金会公益研究院（筹）于 2017 年度开始立项的自主课题，由北大教授沈原负责，旨在对中国 3000 万卡车司机开展系统、全面的研究。报告出版后，中国几大门户网站分别做了详细报道，从卡车司机群体的五大特点、遭受的各种盘剥、改善生存处境的九大对策，都在网上有详细披露。袁斌报道的专业分析来自这些公开资料。 过去几年，中国各地确实发生过一些地方性的卡车司机零星抗议，这些图片网上存有，6 月 8 日，中国一些地方如湖南、江西修水等地确实发生过小规模的卡车司机抗议。 全国卡车司机联盟这个组织确实存在，存在于巴西，但在中国这个对社团组织严格管控的国度，它的存在仅见于袁斌报道，是个无法弄清楚的谜。今年 5 月下旬，巴西卡车司机举行全国性的大罢工，该罢工始于 5 月 21 日，起因是柴油价格暴涨。罢工共历时 11 天，导致全国各地燃料、食品严重短缺，交通阻塞，给该国航空业、农业和服务业等行业造成了很大损失——所有这些严重后果，基本被袁斌报道移植来了。 据称 1800 万人参加的 610 卡车司机全国性大罢工，再也没有进一步的后续报道，就在于它是上述要素组装的。 卡车司机为何成了被选中的革命阶级？ 卡车司机这个群体之所以被选中，估计是其生存状态的的五大特点之五是“虚拟团结”。前述调查报告称：卡车司机在工作和生活中都高度依赖智能手机和互联网。找寻货源、定位导航、呼叫救援、朋友互动、消磨时间和联系亲友，是卡车司机使用智能手机与互联网的六个主要事项。但是在这些基本功能之上，还有两个事项值得特别关注。一个是卡车司机利用智能手机实现公路救援，卡车司机的民间互助使得他们以“卡友”的名义建构和巩固了群体认同；另一个是利用互联网设立的各种论坛而相互关联、彼此互动，在他们自己的议论、批评、表达和诉求中，建构起群体团结。这种借助于互联网的团结可称为“虚拟团结”，是卡车司机特有的、最主要的团结形式——这条新闻的创作者可能根据这一特点想到：只要说全国卡车司机大罢工，这种虚拟团结精神说不定可以起到群体动员作用。 6 月 11 日，土逗公社（中国大陆一个由左派青年办的网络社区）发表了一篇《斗争中的卡车司机，也有他们的公路江湖》，这篇文章的中心是：卡车司机对社会贡献很大，“支撑着不断加速膨胀的消费世界，但很多人对他们的生活，却是‘白天不懂夜的黑‘”；受压迫很深，“一路上要遭遇什么样的九九八十一难”；有反抗意愿与反抗能力，“他们如何与各路人马斗智斗勇？如何玩转网络建立互助社区？本文带你走进以卡车司机为主角的爱恨江湖”。 除了《中国卡车司机调查报告 No.1》对卡车司机做过访谈，与 610 全国卡车司机大罢工的所有报道，包括土逗公社长文中与卡车司机相关的话，都是转引代言。所以，外界无法确知卡车司机群体是否知道自己已被赋予了“革命阶级”使命，以及他们对这一使命的看法。 虚拟革命能否由虚向实转化？ 2011 年的“中国茉莉花革命”是创造时机，2017 年“郭氏推特革命”是革命群众寻找革命领袖，2018 年“610 全国卡车司机大罢工”是革命者寻找革命阶级。三次革命的创造者与拥护者当然都希望革命由虚化实，将网络上的愤怒转化为革命行动；而中国政府不惜投入重金建立了庞大的网络监控系统，并在全国聘用了 200 万网络舆情分析员，就是为了阻断网络与现实世界的互动，防止革命弄假成真。 因此，我的重点不在于关心这条新闻的真假，而在于以下现实：上千万革命群众（行动者、准备行动者及将来可能乘势而起者）早就存在，他们在寻找革命领袖。行为艺术家艾未未、权力斗争中失意的富商郭文贵都是革命群众曾一度钟情、寄予厚望的对象。按照列宁的革命组织理论，要想革命，得有革命阶级、革命组织、革命领袖与革命经费，中国的革命群众据估计至少也逾千万，他们已经不是被动地等待领袖来组织他们，而是主动寻找，这种寻找不仅包括革命领袖、革命阶级，还在创造时机，本文引述的 2011 中国茉莉花革命与 2018 年 610 卡车司机大罢工，就是他们在试图创造时机。 无论对中共当局还是对中国革命者，这种攻防战都是长期的艰苦斗争。 原载台湾《看》杂志，2018 年 6 月，第 191 期</summary></entry><entry><title type="html">美国退群，只因不想当冤大头</title><link href="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/06/28/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%80%80%E7%BE%A4-%E5%8F%AA%E5%9B%A0%E4%B8%8D%E6%83%B3%E5%BD%93%E5%86%A4%E5%A4%A7%E5%A4%B4/" rel="alternate" type="text/html" title="美国退群，只因不想当冤大头" /><published>2018-06-28T00:00:00+08:00</published><updated>2018-06-28T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/06/28/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%80%80%E7%BE%A4,%E5%8F%AA%E5%9B%A0%E4%B8%8D%E6%83%B3%E5%BD%93%E5%86%A4%E5%A4%A7%E5%A4%B4</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%B8%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD/2018/06/28/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%80%80%E7%BE%A4-%E5%8F%AA%E5%9B%A0%E4%B8%8D%E6%83%B3%E5%BD%93%E5%86%A4%E5%A4%A7%E5%A4%B4/">&lt;p&gt;美国终于退出了联合国人权理事会，完成了 2006 年人权委员会（人权理事会的前世）关张时的愿望。对于西方盟友们来说，既心有不甘，又无可奈何。加上川普拦截非法移民态度比较坚决，于是各种声浪四起，历数川普入主白宫以来退出的那些“群”（网上对国际组织的戏称），认为美国真要放弃世界领导责任了。美国是真的厌倦当老大，还是想当个聪明的老大而不是只会出钱当呆瓜的老大？这得仔细分析美国近年状况。&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;美国退群各有因由&quot;&gt;美国退群各有因由&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;退出跨太平洋伙伴关系协定，即 TPP。这一由奥巴马极力促成并在其卸任前签订的协议，主要内容是全面开放美国市场，让 TPP 成员国的数万种商品免税进入美国。由于美国制造业的反对，无论是川普还是希拉里，在竞选时都承诺当选后一定退出。川普总统上任后，于 2017 年 1 月 23 日废除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退出《巴黎气候变化协定》。2015 年底签订的这份协定规定，由美国等发达国家每年向发展中国家提供 1000 亿美元资助，帮助减排。其中美国需要承担 750 亿美元，占总资金的四分之三。美国总统川普 2017 年 6 月 1 日在白宫宣布，美国退出该协定，并将重新开启谈判，寻求达成一份对美国公平的协议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退出联合国教科文组织。2017 年 10 月 12 日，美国国务院声明退出，称退出原因是教科文组织需要根本性改革及对该组织“针对以色列的持续偏见”。1984 年，美国政府曾以联合国教科文组织存在腐败和管理混乱等问题为由宣布退出，2003 年又重新加入。2011 年，美国曾以国内法律限制为由停止向联合国教科文组织缴费，当年即砍掉了 8000 万美元的会费，占教科文组织预算的 22%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退出《伊朗核问题全面协议》。2018 年 5 月 8 日，美国总统特朗普在白宫正式宣布，美国将退出伊朗核问题全面协议。同时，美国将重新对伊朗实施最严厉的经济制裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2018 年 6 月 19 日，美国宣布退出联合国人权理事会，理由是这个机构名不副实，“一些世界上最严重的人权侵犯者……通过提升和保护侵犯人权者并参与针对民主国家的诽谤活动，联合国人权理事会对其自身、其成员及其建立之初的使命都是一种嘲弄”。副总统彭斯的说话更清楚明白：“多年以来，联合国人权委员会都在变本加厉地进行恶毒的反美国及反以色列的谩骂”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面的清单说明，美国充当世界带头大哥需要付出代价，多出钱成为理所当然之事。伊朗核协议其实是几个发达国家向伊朗花钱买稳定，当然也是美国出力最多，欧洲得益最大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这带头大哥，早就只能出钱当冤大头，却难享“大哥”的尊荣，还经常被其他国家，比如中国与欧洲盟国算计。2001 年，美国在盟国法国纠合中国等独裁国家，被逐出人权委员会就是一例。现任美国国家安全顾问、鹰派人物约翰·博尔顿（John Bolton），当时在小布什政府中出任美国国务次卿，目睹了这屈辱一幕，他后来成为联合国的坚定批评者。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;美国为何厌倦被人掏荷包&quot;&gt;美国为何厌倦被人掏荷包？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;美国退群，不仅是因为出了钱还被众多国家反对批评，更因为美国国势已现颓势，囊中羞涩：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、国内债台高筑，国力衰落；截至 2017 年 7 月 3 日，美国政府债务总额为 19.8 万亿美元，约为国内生产总值（GDP）的 104%，相当于美国公民人均负债约 6 万美元。国会预算局的报告指出，川普政府 2018 财年（2017 年 10 月至 2018 年 9 月）的财政预算不足以支持实现预算平衡，预测到 2027 年，美国联邦财政赤字将达 7200 亿美元，公共债务占 GDP 比重将从 2017 年的 76.7%升至 2027 年的 79.8%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国从二战之后，一直承担世界一号领导者的角色，并为全球提供国际秩序这一公共品，领导西方盟友赢得了冷战，但这背后是超强国力在支撑。911 之后，小布什政府在阿富汗战争和伊拉克战争中耗资巨大，8 年间积累国债近 5 万亿美元，国债总体规模超 10 万亿。奥巴马任期内，美国债务新增 10 万亿左右，债务与 GDP 之比曾达到 106%，远超 60%的国际警戒线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、美国国内人民日子不好过，中产阶级萎缩，收入下降。20 世纪 50 年代初，中产阶级人占全美人口的 60%左右，比尔·克林顿执政初年，中产阶级人口尚有 56%；到 2013 年，美国中产阶级家庭的人数已不到全国人口的一半。2016 年 4 月 22 日，美国劳工统计局资料带来的警示更强： 2015 年全美共有 8141 万家庭，全家无人工作的家庭有 1606 万，比率高达 19.7%，意味着美国每五个家庭中，就有一个家庭没有人工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、美国对贫困移民增多深感困扰。美国一直是联合国难民署安排难民的首要目标国。2015 年欧洲难民潮已经彻底改变了欧洲。美国虽与欧亚大陆远隔重洋，但拉美移民通过美国与墨西哥防范疏漏的边境，源源不断地进入美国，总数远多于进入欧洲的移民。2017 年，美国移民改革联合会发表题为《非法移民对美国纳税人的财务负担》的报告，这份 68 页报告称，全美 1250 万非法移民及其 420 万公民子女（其中不少是未成年通过国际人口走私集团送进美国），每年花费美国联邦与州政府 1350 亿美元，相当于从他们那里得到税收的 7 倍（税收仅 190 亿美元）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奥巴马执政八年，还出现一个奇特现象：非法移民的福利高于本国穷人。2016 年 5 月 9 日，华府智库移民研究中心（CIS）公布一份移民花费报告，指出户长为合法或非法移民的家庭，每年平均享有联邦福利 6241 元，户长为“美国出生”（native）的家庭享受的联邦福利为 4431 元，前者比后者高出 41%。享受最多联邦福利者为墨西哥和中美洲移民家庭，他们获得纳税人付费的联邦福利，每年平均达 8251 元，超过土生土长美国人家庭 86%。户长为移民的家庭，享受的联邦福利总支出超过 1030 亿元。根据联邦人口普查局数据的分析，51%移民家庭享有这类福利，而土生土长美国人家庭仅 30%享有此福利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;改变现在移民政策，是 2016 年大选中川普做出的承诺，与希拉里·克林顿承诺要全面开放边境、欢迎一切外来者形成鲜明对照，成为川普胜选的重要因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于美国民主党政府在对国际社会负责与本国人民负责之间失去方向，越来越多的人认为，美国政府应该将国内事务放置于比国际事务更重要的位置。2015 年 8 月，美国拉斯穆森国家研究中心发布的一项数据显示，有 66%的选民认为，美国正朝着错误的方向行进。皮尤调查在 2016 年年 5 月 5 日公布的一项民意调查，57%的美国人希望美国解决自身问题。他们还表示，希望其他国家也能尽最大努力解决自身问题。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;美国独行国际社会无奈&quot;&gt;美国独行，国际社会无奈&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;上述调查表明，美国外交政策符合国际期望，但与美国选民立场不一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国开始退群后，有英国外交官警告说：没有美国的联合国，将什么都不是。因为只有美国参与的项目，才有执行力，没有美国承担资金的主要部分，什么事也做不成，比如《巴黎气候协议》如今成了废纸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国退群，仍然是世界的 No.1，首屈一指的超级大国，但其他附在美国骥尾上的西方国家，在国际社会的地位将严重下降。美国主流媒体偏左，早在美国大选中，美国好几家主流媒体与英国《金融时报》连篇累牍地谈世界各国政府如何不欢迎川普成为美国总统。“川普当选令世界迷惑”一文采集了好几家媒体与专家们的观点，谈的就是一点：今后美国将在世界扮演什么角色？川普以“美国优先”这一竞选纲领获胜，非洲需要做好自力更生的准备，“如果说非洲需要开始考虑用自己的方法解决自己的问题，那么现在时间到了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2017 年 3 月，川普向访美的德国总理默克尔提出德国欠美国军费 3750 亿美元之后，德国尽管极力否认，但不得不开始准备自力更生。今年 2 月，德国防长冯德莱恩表示，德国将增加军费。加强欧盟国家合作进程中重要的一步就是建立”永久结构性合作”（Permanent Structured Cooperation ，简称 PESCO），该合作将允许欧盟成员国家共同发展军事实力、投资合作项目以及加强各国武装力量。6 月，欧盟德法等九国的国防部长星期一预计在卢森堡签署意向书，建立欧洲危机干预部队，建立共同防务体系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联合国难民署也面临难民安置困难。6 月 25 日，难民署发布《2019 年全球重新安置需求预测报告》，称全球需要被安置到第三国的难民人数在 2019 年将增至 140 万，但 2017 年只有 7.5 万名难民被重新安置。按照目前的速度，全世界现有的难民需要 18 年才能安置完毕。在欧洲向中东难民打开大门之前，美国多年来是全世界接受难民最多的国家，每年美国允许 8.5 万名难民入境，超过所有其他国家接收难民的总和。如今，没有美国的积极配合，联合国的难民安置遇到了麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年 3 月 22 日被任命为国家安全顾问的约翰·罗伯特·博尔顿（John R. Bolton），是位坚定的美国主义者，反对全球化。2000 年他在《芝加哥国际法杂志》（Chicago Journal of International Law）第一辑第二期发表的文章《我们应该认真对待全球治理吗?》（Should We Take Global Governance Seriously?），是其代表作。这位美国主义者与主张美国优先的总统川普合作，美国恐怕得先“独行”一段。但美国也未放弃其国际责任，比如川普总统正在与朝鲜金正恩积极接触，希望解决朝核问题，但明确要求日本支付朝鲜高昂的去核费用。这一姿态表明：美国可以利用声望、实力帮助国际社会解决难题，但受益国别想再让美国出力之时再出钱。说白了，美国全球老大照当不误，只是不想再当冤大头了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果希望美国继续象奥巴马那样当世界总统，将各国人民的福利放置于本国人民的利益之上，只能寄希望于美国国内政治翻盘，先让共和党在今年国会中期选举中失利，民主党控制参众两院或者至少一院，让川普成为跛脚鸭总统，再在 2020 年大选中夺回白宫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.upmedia.mg/news_info.php?SerialNo=43490&quot;&gt;原载台湾上报，2018 年 6 月 29 日&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>何清涟</name></author><summary type="html">美国终于退出了联合国人权理事会，完成了 2006 年人权委员会（人权理事会的前世）关张时的愿望。对于西方盟友们来说，既心有不甘，又无可奈何。加上川普拦截非法移民态度比较坚决，于是各种声浪四起，历数川普入主白宫以来退出的那些“群”（网上对国际组织的戏称），认为美国真要放弃世界领导责任了。美国是真的厌倦当老大，还是想当个聪明的老大而不是只会出钱当呆瓜的老大？这得仔细分析美国近年状况。 美国退群各有因由 退出跨太平洋伙伴关系协定，即 TPP。这一由奥巴马极力促成并在其卸任前签订的协议，主要内容是全面开放美国市场，让 TPP 成员国的数万种商品免税进入美国。由于美国制造业的反对，无论是川普还是希拉里，在竞选时都承诺当选后一定退出。川普总统上任后，于 2017 年 1 月 23 日废除。 退出《巴黎气候变化协定》。2015 年底签订的这份协定规定，由美国等发达国家每年向发展中国家提供 1000 亿美元资助，帮助减排。其中美国需要承担 750 亿美元，占总资金的四分之三。美国总统川普 2017 年 6 月 1 日在白宫宣布，美国退出该协定，并将重新开启谈判，寻求达成一份对美国公平的协议。 退出联合国教科文组织。2017 年 10 月 12 日，美国国务院声明退出，称退出原因是教科文组织需要根本性改革及对该组织“针对以色列的持续偏见”。1984 年，美国政府曾以联合国教科文组织存在腐败和管理混乱等问题为由宣布退出，2003 年又重新加入。2011 年，美国曾以国内法律限制为由停止向联合国教科文组织缴费，当年即砍掉了 8000 万美元的会费，占教科文组织预算的 22%。 退出《伊朗核问题全面协议》。2018 年 5 月 8 日，美国总统特朗普在白宫正式宣布，美国将退出伊朗核问题全面协议。同时，美国将重新对伊朗实施最严厉的经济制裁。 2018 年 6 月 19 日，美国宣布退出联合国人权理事会，理由是这个机构名不副实，“一些世界上最严重的人权侵犯者……通过提升和保护侵犯人权者并参与针对民主国家的诽谤活动，联合国人权理事会对其自身、其成员及其建立之初的使命都是一种嘲弄”。副总统彭斯的说话更清楚明白：“多年以来，联合国人权委员会都在变本加厉地进行恶毒的反美国及反以色列的谩骂”。 上面的清单说明，美国充当世界带头大哥需要付出代价，多出钱成为理所当然之事。伊朗核协议其实是几个发达国家向伊朗花钱买稳定，当然也是美国出力最多，欧洲得益最大。 但这带头大哥，早就只能出钱当冤大头，却难享“大哥”的尊荣，还经常被其他国家，比如中国与欧洲盟国算计。2001 年，美国在盟国法国纠合中国等独裁国家，被逐出人权委员会就是一例。现任美国国家安全顾问、鹰派人物约翰·博尔顿（John Bolton），当时在小布什政府中出任美国国务次卿，目睹了这屈辱一幕，他后来成为联合国的坚定批评者。 美国为何厌倦被人掏荷包？ 美国退群，不仅是因为出了钱还被众多国家反对批评，更因为美国国势已现颓势，囊中羞涩： 1、国内债台高筑，国力衰落；截至 2017 年 7 月 3 日，美国政府债务总额为 19.8 万亿美元，约为国内生产总值（GDP）的 104%，相当于美国公民人均负债约 6 万美元。国会预算局的报告指出，川普政府 2018 财年（2017 年 10 月至 2018 年 9 月）的财政预算不足以支持实现预算平衡，预测到 2027 年，美国联邦财政赤字将达 7200 亿美元，公共债务占 GDP 比重将从 2017 年的 76.7%升至 2027 年的 79.8%。 美国从二战之后，一直承担世界一号领导者的角色，并为全球提供国际秩序这一公共品，领导西方盟友赢得了冷战，但这背后是超强国力在支撑。911 之后，小布什政府在阿富汗战争和伊拉克战争中耗资巨大，8 年间积累国债近 5 万亿美元，国债总体规模超 10 万亿。奥巴马任期内，美国债务新增 10 万亿左右，债务与 GDP 之比曾达到 106%，远超 60%的国际警戒线。 2、美国国内人民日子不好过，中产阶级萎缩，收入下降。20 世纪 50 年代初，中产阶级人占全美人口的 60%左右，比尔·克林顿执政初年，中产阶级人口尚有 56%；到 2013 年，美国中产阶级家庭的人数已不到全国人口的一半。2016 年 4 月 22 日，美国劳工统计局资料带来的警示更强： 2015 年全美共有 8141 万家庭，全家无人工作的家庭有 1606 万，比率高达 19.7%，意味着美国每五个家庭中，就有一个家庭没有人工作。 3、美国对贫困移民增多深感困扰。美国一直是联合国难民署安排难民的首要目标国。2015 年欧洲难民潮已经彻底改变了欧洲。美国虽与欧亚大陆远隔重洋，但拉美移民通过美国与墨西哥防范疏漏的边境，源源不断地进入美国，总数远多于进入欧洲的移民。2017 年，美国移民改革联合会发表题为《非法移民对美国纳税人的财务负担》的报告，这份 68 页报告称，全美 1250 万非法移民及其 420 万公民子女（其中不少是未成年通过国际人口走私集团送进美国），每年花费美国联邦与州政府 1350 亿美元，相当于从他们那里得到税收的 7 倍（税收仅 190 亿美元）。 奥巴马执政八年，还出现一个奇特现象：非法移民的福利高于本国穷人。2016 年 5 月 9 日，华府智库移民研究中心（CIS）公布一份移民花费报告，指出户长为合法或非法移民的家庭，每年平均享有联邦福利 6241 元，户长为“美国出生”（native）的家庭享受的联邦福利为 4431 元，前者比后者高出 41%。享受最多联邦福利者为墨西哥和中美洲移民家庭，他们获得纳税人付费的联邦福利，每年平均达 8251 元，超过土生土长美国人家庭 86%。户长为移民的家庭，享受的联邦福利总支出超过 1030 亿元。根据联邦人口普查局数据的分析，51%移民家庭享有这类福利，而土生土长美国人家庭仅 30%享有此福利。 改变现在移民政策，是 2016 年大选中川普做出的承诺，与希拉里·克林顿承诺要全面开放边境、欢迎一切外来者形成鲜明对照，成为川普胜选的重要因素。 由于美国民主党政府在对国际社会负责与本国人民负责之间失去方向，越来越多的人认为，美国政府应该将国内事务放置于比国际事务更重要的位置。2015 年 8 月，美国拉斯穆森国家研究中心发布的一项数据显示，有 66%的选民认为，美国正朝着错误的方向行进。皮尤调查在 2016 年年 5 月 5 日公布的一项民意调查，57%的美国人希望美国解决自身问题。他们还表示，希望其他国家也能尽最大努力解决自身问题。 美国独行，国际社会无奈 上述调查表明，美国外交政策符合国际期望，但与美国选民立场不一致。 美国开始退群后，有英国外交官警告说：没有美国的联合国，将什么都不是。因为只有美国参与的项目，才有执行力，没有美国承担资金的主要部分，什么事也做不成，比如《巴黎气候协议》如今成了废纸。 美国退群，仍然是世界的 No.1，首屈一指的超级大国，但其他附在美国骥尾上的西方国家，在国际社会的地位将严重下降。美国主流媒体偏左，早在美国大选中，美国好几家主流媒体与英国《金融时报》连篇累牍地谈世界各国政府如何不欢迎川普成为美国总统。“川普当选令世界迷惑”一文采集了好几家媒体与专家们的观点，谈的就是一点：今后美国将在世界扮演什么角色？川普以“美国优先”这一竞选纲领获胜，非洲需要做好自力更生的准备，“如果说非洲需要开始考虑用自己的方法解决自己的问题，那么现在时间到了。” 2017 年 3 月，川普向访美的德国总理默克尔提出德国欠美国军费 3750 亿美元之后，德国尽管极力否认，但不得不开始准备自力更生。今年 2 月，德国防长冯德莱恩表示，德国将增加军费。加强欧盟国家合作进程中重要的一步就是建立”永久结构性合作”（Permanent Structured Cooperation ，简称 PESCO），该合作将允许欧盟成员国家共同发展军事实力、投资合作项目以及加强各国武装力量。6 月，欧盟德法等九国的国防部长星期一预计在卢森堡签署意向书，建立欧洲危机干预部队，建立共同防务体系。 联合国难民署也面临难民安置困难。6 月 25 日，难民署发布《2019 年全球重新安置需求预测报告》，称全球需要被安置到第三国的难民人数在 2019 年将增至 140 万，但 2017 年只有 7.5 万名难民被重新安置。按照目前的速度，全世界现有的难民需要 18 年才能安置完毕。在欧洲向中东难民打开大门之前，美国多年来是全世界接受难民最多的国家，每年美国允许 8.5 万名难民入境，超过所有其他国家接收难民的总和。如今，没有美国的积极配合，联合国的难民安置遇到了麻烦。 今年 3 月 22 日被任命为国家安全顾问的约翰·罗伯特·博尔顿（John R. Bolton），是位坚定的美国主义者，反对全球化。2000 年他在《芝加哥国际法杂志》（Chicago Journal of International Law）第一辑第二期发表的文章《我们应该认真对待全球治理吗?》（Should We Take Global Governance Seriously?），是其代表作。这位美国主义者与主张美国优先的总统川普合作，美国恐怕得先“独行”一段。但美国也未放弃其国际责任，比如川普总统正在与朝鲜金正恩积极接触，希望解决朝核问题，但明确要求日本支付朝鲜高昂的去核费用。这一姿态表明：美国可以利用声望、实力帮助国际社会解决难题，但受益国别想再让美国出力之时再出钱。说白了，美国全球老大照当不误，只是不想再当冤大头了。 如果希望美国继续象奥巴马那样当世界总统，将各国人民的福利放置于本国人民的利益之上，只能寄希望于美国国内政治翻盘，先让共和党在今年国会中期选举中失利，民主党控制参众两院或者至少一院，让川普成为跛脚鸭总统，再在 2020 年大选中夺回白宫。 原载台湾上报，2018 年 6 月 29 日</summary></entry></feed>